\chapter{Materiales y métodos}
\label{cap:metodologia}

% Responde a ¿qué método?, ¿qué procedimientos?, ¿qué materiales e instrumentos?

\section{Fuentes de datos y construcción de los corpus}
\label{sec:fuentes}

El material empírico de este trabajo proviene de cinco arenas discursivas
distintas en las que los diputados de la XV legislatura de la Asamblea Nacional
francesa (2017--2022) producen o expresan posiciones políticas: los programas
electorales de sus partidos, su actividad en Twitter, sus intervenciones en el
hemiciclo y sus votaciones nominales sobre leyes y enmiendas. Las tres primeras
arenas constituyen lo que llamaremos la \emph{agenda declarada} ---el texto que
un partido o sus representantes producen voluntariamente--- y las dos últimas la
\emph{agenda revelada} ---la preferencia que un partido expresa al votar un
texto que, a efectos de la medición, no se imputa a un autor partidario. Cada
fuente aporta una \emph{unidad de análisis
textual} propia (la cuasi-frase, el tuit, la intervención, el párrafo de ley y
la enmienda), por lo que la construcción de los corpus exige normalizar fuentes
heterogéneas (JSON, XML, TSV, NDJSON y APIs REST/OAuth) a unidades comparables y
anclarlas a una única cohorte de diputados.

El eje que articula toda la integración es esa cohorte única: una tabla maestra
de identidad construida a partir de los datos abiertos de la Asamblea Nacional
que asigna a cada diputado un identificador estable (\texttt{id}) y una
afiliación de grupo parlamentario (\texttt{political\_group\_abbrev}). Todos los
corpus se cruzan contra esa tabla, de modo que un mismo diputado se identifica
siempre con la misma clave a lo largo de las cinco fuentes. El
Cuadro~\ref{tab:corpus-resumen} resume, para cada fuente, qué representa, su
unidad textual, el filtro principal de calidad, el tamaño del corpus analizable
documentado y su rol declarado/revelado; las subsecciones siguientes detallan
cada una.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Las cinco fuentes textuales, su unidad de análisis, filtro principal,
tamaño documentado del corpus analizable y rol en el contraste declarada/revelada.}
\label{tab:corpus-resumen}
\small
\begin{tabular}{@{}llp{2.4cm}p{2.8cm}p{2.6cm}l@{}}
\toprule
Fuente & Representa & Unidad textual & Filtro principal & Tamaño analizable & Agenda \\
\midrule
Manifiestos & Programa electoral 2017 & cuasi-frase MARPOR & unidad nativa (sin filtro de longitud) & 3.801 cuasi-frases (10 partidos) & declarada \\
Twitter & Comunicación en redes & tuit & $\geq 10$ palabras & 222.644--224.466 tuits & declarada \\
Hemiciclo & Debate en sesión & intervención & \texttt{deputy\_id} $+\geq 10$ palabras $+$ no procedimental & 338.192 intervenciones & declarada \\
Leyes & Adopción de texto promulgado & párrafo de ley (JORF) & confianza alta de texto $+\geq 10$ palabras & 373 scrutins; 23.267 párrafos & revelada \\
Enmiendas & Voto sobre cambios propuestos & enmienda (texto + exposición) & confianza alta/media $+\geq 10$ palabras & 3.126 scrutins; 2.575 enmiendas & revelada \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% TODO: fijar una unica cifra del corpus analizable de Twitter al redactar la
% seccion de clasificacion; hoy esta documentado un rango de 222.644 a 224.466
% segun el modulo de analisis (la diferencia proviene de la regex de hashtags).

\subsection{Cohorte de diputados y grupos parlamentarios}
\label{sec:datos-diputados}

La cohorte se construye integrando dos fuentes oficiales. La identidad
parlamentaria proviene de los datos abiertos de la Asamblea Nacional para la XV
legislatura \cite{an_opendata_xv}, de donde se extraen el identificador del
diputado, su circunscripción, las fechas de su mandato y el grupo político al
que pertenece. Las cuentas de Twitter provienen del proyecto
\emph{twitter-parlementaires} de Regards Citoyens \cite{regardscitoyens_twitter}.
El identificador \texttt{id} es el número de actor de la Asamblea Nacional (sin
el prefijo \texttt{PA}) y opera como clave primaria lógica de todo el proyecto:
es la misma clave que aparece en los votos nominales y en las intervenciones del
hemiciclo, lo que permite reidentificar a cada diputado de forma consistente
entre fuentes.

La unidad de análisis de esta fuente no es textual sino la persona del diputado:
se trata de una tabla maestra, no de un corpus. Su construcción consiste en
parsear el JSON de actores y de órganos políticos, retener para cada diputado el
mandato de tipo Asamblea y asignarle el grupo parlamentario cuyo mandato solapa
con la ventana legislativa del 18 de junio de 2017 al 21 de junio de 2022
y, finalmente, cruzar la lista resultante con las cuentas de Twitter por nombre y
apellido. El resultado es el archivo \texttt{deputes\_2017\_2022.csv}, que
contiene \textbf{668} diputados, de los cuales \textbf{587} (un $87{,}9\,\%$)
disponen de una cuenta de Twitter identificada y \textbf{81} no la tienen. La
cohorte abarca \textbf{18} grupos parlamentarios distintos, con una marcada
asimetría de tamaño: los grupos mayoritarios (por ejemplo, LAREM con del orden de
$317$ diputados y LR con $117$) concentran la mayor parte de la cohorte, mientras
que numerosos grupos menores aportan pocas decenas de miembros. Esta tabla es el
primer eslabón del pipeline: sin ella no existe una cohorte única ni cruces
consistentes entre las demás fuentes.

\subsection{Manifiestos electorales}
\label{sec:corpus-manifestos}

Los programas electorales representan la \emph{agenda declarada en campaña}: lo
que cada partido propuso formalmente de cara a las elecciones legislativas de
junio de 2017. Se obtienen del Manifesto Project (MARPOR), en su edición de datos
\texttt{MPDS2025a} \cite{marpor_mpds2025a}, que entrega los textos ya segmentados
en \emph{cuasi-frases} y anotados manualmente con un código temático
(\texttt{cmp\_code}) según el esquema de codificación del proyecto
\cite{marpor_mp_v5}. La unidad de análisis textual es, por tanto, la cuasi-frase
MARPOR; al tratarse de la unidad nativa del esquema, no se aplica ningún filtro
de longitud sobre este corpus. El archivo resultante,
\texttt{manifesto\_texts.csv}, reúne \textbf{3.801} cuasi-frases distribuidas en
\textbf{10} partidos.

Este corpus es singular por dos motivos. Primero, es el único que viene con una
codificación temática humana de referencia (\emph{ground truth}), lo que lo
convierte en la base para validar la clasificación automática
(sección~\ref{sec:clasificacion}). Segundo, su enlace con la cohorte es
indirecto: un diputado no tiene un programa individual, sino que se le asigna el
manifiesto de su grupo parlamentario mediante una tabla de correspondencia
(\texttt{group\_to\_party\_mapping.csv}) entre la sigla del grupo
(\texttt{political\_group\_abbrev}) y el partido MARPOR. Con esa correspondencia,
\textbf{628} de los \textbf{668} diputados (un $94{,}0\,\%$) quedan asociados a
un programa; los \textbf{40} restantes pertenecen a cuatro grupos sin manifiesto
propio en MARPOR 2017 (LT, EDS, AGIR-E y un grupo sin sigla). Deben señalarse
dos particularidades documentadas del dataset: los manifiestos de PCF ($39$
cuasi-frases) y PS ($79$) son corpus muy pequeños, por lo que sus distribuciones
temáticas son apenas indicativas; y los documentos atribuidos a LR y a UDI son
byte a byte idénticos ($282$ cuasi-frases cada uno), porque MARPOR asignó el
mismo manifiesto a ambos identificadores. No se trata de un error de este
trabajo, sino de un hecho del dataset de origen; en consecuencia, ambos cuentan
como un único documento en el análisis.

\subsection{Actividad en Twitter}
\label{sec:corpus-twitter}

Twitter es el canal de \emph{comunicación pública en redes} de los diputados y
constituye una segunda superficie de agenda declarada. A diferencia de las demás
fuentes, no se recolecta mediante una API oficial, sino capturando el tráfico que
el navegador recibe al recorrer cada perfil con la extensión Zeeschuimer
\cite{peeters2022zeeschuimer}, asistida por un desplazamiento automático del
navegador. % TODO: completar cita de la extension de autoscroll (FoxScroller) si
% se decide referenciarla formalmente.
El protocolo es estandarizado por cuenta (del orden de quince minutos de
desplazamiento por perfil) y la lista de cuentas a recorrer se deriva de la
cohorte, tomando los diputados con \texttt{twitter\_handle} conocido
\cite{regardscitoyens_twitter}. La unidad de análisis textual es el tuit. Los
exportes en formato NDJSON se parsean y se cruzan con la cohorte por el nombre de
usuario del autor, produciendo el archivo \texttt{tweets\_text\_only.csv}.

El corpus capturado contiene del orden de \textbf{244.876} ítems, de los cuales
\textbf{244.244} ($99{,}7\,\%$) pudieron atribuirse a un diputado de la cohorte y
\textbf{632} corresponden a autores externos aparecidos en la línea de tiempo.
Se capturaron \textbf{533} de las \textbf{587} cuentas con \emph{handle}, de modo
que \textbf{54} cuentas quedaron sin captura. Para el análisis temático se aplica
una limpieza del texto (eliminación de URL, menciones y \emph{hashtags}) y un
filtro de longitud que conserva solo los tuits con \textbf{al menos 10
palabras}; tras este filtro el corpus analizable se sitúa entre
\textbf{222.644} y \textbf{224.466} tuits según el módulo de análisis. Dos
limitaciones de cobertura son inherentes a este método de
recolección y deben hacerse explícitas: el desplazamiento captura una
\emph{ventana reciente} de la línea de tiempo de cada cuenta ---con marcas de
tiempo que llegan hasta cerca de febrero de 2026---, por lo que el corpus excede
la legislatura 2017--2022 y mezcla actividad posterior; y se observan
\textbf{74.659} filas duplicadas por identificador de tuit (\texttt{tweet\_id}),
producto de capturar la misma cuenta en varias sesiones.
% TODO: verificar el tratamiento de la deduplicacion de tuits (74.659 duplicados)
% y de los 632 tuits sin diputado en el analisis downstream.

\subsection{Intervenciones en el hemiciclo}
\label{sec:corpus-hemiciclo}

Las intervenciones en el hemiciclo recogen el \emph{debate parlamentario en
sesión}: lo que cada diputado dice durante el trabajo legislativo, registrado en
el \emph{compte rendu intégral} de la Asamblea Nacional. La fuente es el exporte
de intervenciones publicado por Regards Citoyens a través de NosDéputés.fr
\cite{regardscitoyens_nosdeputes}, del que se utiliza el subconjunto
correspondiente a la XV legislatura. La unidad de análisis textual es la
\emph{intervención}, entendida como un turno de palabra en el acta, y no un
discurso completo ni una sesión entera. El procesamiento limpia el marcado HTML
del acta, enriquece cada fila con metadatos de la sesión y cruza al orador con la
cohorte por su nombre completo, produciendo el archivo
\texttt{interventions\_xv\_2017\_2022\_with\_deputies.csv.gz}.

El exporte contiene \textbf{949.718} intervenciones, de las cuales
\textbf{661.690} (cerca del $70\,\%$) pudieron atribuirse a un diputado de la
cohorte (\textbf{646} diputados distintos registran al menos una intervención).
El resto, alrededor de un $30\,\%$, corresponde a ministros, a la presidencia de
la sesión o a oradores no presentes en la cohorte, además de eventuales fallos de
emparejamiento por nombre. Para el análisis temático se aplica una cascada de
tres filtros: que la intervención tenga \texttt{deputy\_id} asignado, que tenga
\textbf{al menos 10 palabras} y que no sea habla puramente procedimental
(apertura y cierre de sesión, fórmulas de cesión de la palabra, etc.). Tras estos
filtros el corpus analizable se reduce a \textbf{338.192} intervenciones. Una
limitación relevante para los análisis posteriores es que esta fuente no contiene
un identificador de la ley discutida: el vínculo entre una intervención y una ley
concreta solo puede aproximarse de forma heurística por la sección y la fecha del
acta, y no equivale a un cruce por identificador de expediente legislativo.

\subsection{Leyes}
\label{sec:corpus-leyes}

La votación de leyes es la primera de las dos superficies de \emph{agenda
revelada}: capta qué texto legal completo apoya o rechaza cada partido en la
votación final de adopción. La fuente combina dos orígenes oficiales. Por un
lado, los datos abiertos de la Asamblea Nacional aportan los \emph{scrutins}
(votaciones nominales) y los \emph{dossiers} legislativos
\cite{an_opendata_xv}; de allí se filtran los scrutins de adopción del texto
completo (la votación \emph{sur l'ensemble}) y se extrae, para cada uno, la
posición de cada diputado (a favor, en contra o abstención). Por otro lado, el
texto oficial promulgado se recupera del Journal Officiel a través de la API
PISTE de Légifrance \cite{legifrance_piste}, enlazando cada scrutin con su
expediente y su número NOR. La unidad de análisis textual es el \emph{párrafo de
ley} del texto promulgado.

Se identifican \textbf{373} scrutins de adopción de ley, correspondientes a
\textbf{212} expedientes legislativos distintos, y \textbf{78.116} votos
individuales. El cruce entre scrutin y dossier ---y, por tanto, con el texto
promulgado--- es heurístico, por lo que cada fila lleva un nivel de confianza de
texto: hay texto oficial asociado en \textbf{337} de los \textbf{373} scrutins
($90{,}3\,\%$), de los cuales \textbf{335} alcanzan confianza alta. Para el
análisis temático se retienen únicamente los párrafos provenientes de scrutins
con confianza alta de texto y con al menos $10$ palabras, lo que produce un
corpus analizable de \textbf{23.267} párrafos. Conviene anotar que el texto
promulgado representa la ley final, no el debate intermedio, y que una misma ley
jurídica puede dar lugar a varios scrutins (por sucesivas lecturas o por la
comisión mixta paritaria); para razonar a nivel de ley jurídica se agrupa por el
identificador de expediente.

\subsection{Enmiendas y votaciones nominales}
\label{sec:corpus-enmiendas}

La votación de enmiendas es la segunda superficie de agenda revelada y la de
grano más fino: en lugar del texto legal completo, capta la posición de cada
partido frente a cada cambio puntual propuesto durante la tramitación. Las
enmiendas y sus votaciones provienen igualmente de los datos abiertos de la
Asamblea Nacional \cite{an_opendata_xv}: por un lado, los scrutins sobre
enmiendas con el voto nominal de cada diputado; por otro, el texto de cada
enmienda (su dispositivo y su exposición de motivos), extraído del exporte XML de
enmiendas de la legislatura. La unidad de análisis textual es la \emph{enmienda},
representada por la concatenación de su dispositivo y su exposición sumaria.

Se identifican \textbf{3.126} scrutins sobre enmiendas y \textbf{297.574} votos
individuales, casi un orden de magnitud más que en las leyes, lo que refleja la
granularidad de esta fuente. El enlace entre el scrutin de una enmienda y su
texto es heurístico y se gradúa con un nivel de confianza de emparejamiento, con
\textbf{2.155} casos de confianza alta, \textbf{565} media, \textbf{304} baja y
\textbf{102} sin emparejamiento. Considerando las enmiendas que disponen de
dispositivo o exposición de motivos, hay texto para \textbf{2.886} scrutins
(cifra reproducible hoy; la documentación del módulo reporta un valor
ligeramente superior y desactualizado); y tras retener solo las de confianza
alta o media con al menos $10$ palabras, el corpus analizable queda en
\textbf{2.575} enmiendas.
Las votaciones nominales sobre enmiendas son típicamente intentos de la oposición
de modificar el texto del Gobierno, por lo que esta fuente expone matices
intrapartidarios y temas focalizados que la votación de la ley completa no
muestra. Una limitación documentada es que no se controla quién propone cada
enmienda (el campo \emph{demandeur} es texto libre, a menudo vacío), lo que puede
condicionar el sentido del voto.

\section{Normalización, limpieza y enlace}
\label{sec:normalizacion}

El problema central de ingeniería de este trabajo no es procesar cada fuente por
separado, sino integrarlas de forma que un mismo diputado, partido o ley se
identifique de manera consistente a través de cinco corpus en formatos dispares.
Esta sección describe cómo se resuelve ese enlace y qué limitaciones de cobertura
quedan documentadas.

\paragraph{Cohorte única e identificadores.}
La integración se ancla en una única tabla de diputados
(\texttt{deputes\_2017\_2022.csv}, sección~\ref{sec:datos-diputados}) y en un
identificador estable. La clave primaria lógica es el \texttt{id} numérico de la
Asamblea Nacional, que se obtiene del identificador de actor descartando el
prefijo \texttt{PA}. Ese mismo número reaparece como \texttt{deputy\_id} en los
votos nominales de leyes y enmiendas, lo que hace que el cruce entre un voto y el
diputado que lo emitió sea \emph{determinístico} y no requiera emparejamiento
aproximado.

\paragraph{Normalización de grupos a familias políticas.}
La afiliación se registra con la sigla del grupo parlamentario
(\texttt{political\_group\_abbrev}), pero a lo largo de la legislatura las siglas
varían por escisiones, refundaciones o cambios de bancada. Para el análisis a
nivel de partido, las siglas se consolidan en familias políticas legibles
mediante una correspondencia explícita (por ejemplo, las variantes del grupo
mayoritario presidencial se agrupan bajo LREM, las del centro bajo MoDem, las de
la derecha tradicional bajo LR, la France Insoumise bajo LFI, el grupo comunista
bajo GDR-PCF y las variantes socialistas bajo PS). Los no inscritos (NI), donde
se sitúa la extrema derecha, se conservan como categoría propia. Esta
consolidación es la que permite comparar la misma familia política entre las
cinco fuentes.

\paragraph{Enlace texto--diputado--partido y texto--voto.}
El mecanismo de enlace difiere según la fuente y su calidad debe interpretarse en
consecuencia. Las cuentas de Twitter se enlazan a la cohorte por el nombre de
usuario del autor; las intervenciones del hemiciclo, por el nombre completo del
orador tras normalizarlo (minúsculas y descomposición de acentos); y los votos
nominales, por el \texttt{deputy\_id} ya descrito. Los manifiestos se enlazan a
nivel de partido, no de diputado, mediante la tabla de correspondencia
grupo--partido. Finalmente, el enlace entre una votación y su texto ---scrutin
con dossier y texto promulgado, en el caso de las leyes; scrutin de enmienda con
su dispositivo, en el caso de las enmiendas--- se resuelve mediante coincidencia
aproximada de títulos (con normalización de cadenas y bibliotecas de
\emph{fuzzy matching}), graduada por los niveles de confianza descritos en las
subsecciones anteriores. Conviene anticipar que estos mecanismos sitúan la
noción de \emph{partido} en niveles de agregación distintos según la fuente: el
manifiesto corresponde al partido como organización, los tuits y las
intervenciones a diputados individuales, y el voto al grupo parlamentario. Esta
heterogeneidad condiciona la comparación entre canales y se retoma al
interpretar los resultados.

\paragraph{Filtros de calidad transversales.}
Salvo en los manifiestos ---cuya unidad nativa es la cuasi-frase---, todos los
corpus textuales se filtran a un mínimo de $10$ palabras por documento; las
intervenciones del hemiciclo añaden la exclusión de habla procedimental, y las
leyes y enmiendas aplican además umbrales mínimos de confianza de texto y de
emparejamiento. Estos filtros se aplican de manera homogénea entre los corpus
para preservar la comparabilidad documento a documento en los análisis
posteriores.

\paragraph{Cobertura y limitaciones del emparejamiento.}
La integración no es perfecta y sus brechas deben quedar explícitas. En la
cohorte, $81$ diputados no tienen cuenta de Twitter en la fuente y $13$ figuran
sin sigla de grupo; además, el cruce entre la lista de la Asamblea y las cuentas
de Twitter se hace por nombre y apellido sin emparejamiento aproximado, lo que es
sensible a homónimos y variantes ortográficas y deja $12$ cuentas de Twitter sin
correspondencia. En Twitter, $54$ cuentas no se capturaron y la cobertura
temporal excede la legislatura. En el hemiciclo, cerca del $30\,\%$ de las
intervenciones carecen de \texttt{deputy\_id}. En los manifiestos, $40$ diputados
quedan fuera por pertenecer a grupos sin programa MARPOR. Y en leyes y enmiendas,
el emparejamiento entre votación y texto es heurístico: las filas de confianza
baja o nula se excluyen del análisis principal. Hecha esa salvedad, el cruce
entre votos y diputados y entre scrutins y texto es completo para el subconjunto
efectivamente analizado.
% TODO: verificar que party_analysis usa deputes_an_rd.csv y no el consolidado con
% Twitter; confirmar coherencia de id y grupos entre ambos archivos.

\section{Clasificación y modelado del contenido}
\label{sec:clasificacion}

Una vez construidos y enlazados los corpus (secciones~\ref{sec:fuentes}
y~\ref{sec:normalizacion}), el problema pasa de la integración de datos a la
medición del contenido: asignar a cada documento un tema político de forma que
las cinco arenas resulten comparables. Para ello se combinan dos vías
complementarias. La primera es una clasificación supervisada sobre una taxonomía
política estándar (ManifestoBERTa sobre el esquema MARPOR), que constituye el
núcleo del análisis. La segunda es un modelado de tópicos no supervisado
(BERTopic), de carácter exploratorio. La sección cierra con el diseño de la
validación, que contrasta las estimaciones de texto contra códigos humanos y
contra un \emph{benchmark} externo de expertos. Se describe aquí únicamente la
metodología; los resultados se presentan en el capítulo correspondiente.

\subsection{Taxonomía MARPOR como espacio común de comparación}
\label{sec:metodo-marpor}

El obstáculo de fondo para comparar manifiestos, tuits, intervenciones, leyes y
enmiendas es que cada arena tiene su propio vocabulario, registro y unidad
textual. Comparar agendas exige proyectar todas esas superficies discursivas
sobre un mismo espacio de categorías políticas. Para ello se adopta el esquema de
codificación del \emph{Manifesto Project} (MARPOR) \cite{marpor_mp_v5}, un
estándar consolidado de la ciencia política comparada con el que se han
codificado manualmente programas electorales de decenas de países desde
1979.

El esquema organiza el contenido político en \textbf{56 categorías} temáticas
(p.\ ej.\ \emph{Welfare State Expansion}, \emph{Political Authority} o
\emph{Free Market Economy}) agrupadas en \textbf{7 dominios} macro: relaciones
exteriores, libertad y democracia, sistema político, economía, bienestar y
calidad de vida, tejido social y grupos sociales. El dominio de un documento se
obtiene directamente del primer dígito de su código de categoría, lo que da una
lectura jerárquica: fina a nivel de categoría y robusta a nivel de dominio.

Tres propiedades hacen de MARPOR el espacio común idóneo para este trabajo.
Primero, es \emph{independiente de la fuente}: las mismas 56 categorías se
aplican por igual a una cuasi-frase de manifiesto, a un tuit o a un párrafo de
ley, de modo que la comparación entre arenas se vuelve posible. Segundo, es
\emph{citable y externamente validable}: al ser un estándar internacional, las
estimaciones obtenidas pueden contrastarse contra codificaciones humanas y
encuestas de expertos (sección~\ref{sec:metodo-validacion}). Tercero, admite
una \emph{lectura tanto temática como posicional}: las distribuciones de
categorías sostienen el análisis de énfasis que articula la tesis, y los mismos
códigos permiten derivar un índice izquierda--derecha cuando se necesita un eje
posicional para validar.

\subsection{Clasificación supervisada con ManifestoBERTa}
\label{sec:metodo-manifestoberta}

El núcleo del análisis es la clasificación supervisada de los cinco corpus sobre
la taxonomía MARPOR. Se emplea el modelo preentrenado
\texttt{manifestoberta-xlm-roberta-56policy-topics-sentence-2024-1-1}
\cite{manifestoberta2024}, publicado por el propio Manifesto Project, que asigna
a un texto político una de las 56 categorías del esquema. El modelo está
construido sobre \texttt{xlm-roberta-large} \cite{conneau2020xlmr}, un
\emph{transformer} multilingüe de unos 560 millones de parámetros preentrenado
sobre un centenar de idiomas, y fue ajustado (\emph{fine-tuned}) sobre el
conjunto de cuasi-frases codificadas de MARPOR en decenas de lenguas. Su
naturaleza multilingüe es lo que permite aplicarlo al corpus francés sin recurrir
a traducción intermedia.

El modelo se aplica por \textbf{transferencia directa}, es decir, en modo de pura
inferencia y \emph{sin reentrenamiento} ni ajuste sobre los datos franceses. Esta
decisión es deliberada: aprovecha el conocimiento ya codificado en el modelo,
preserva la comparabilidad con la taxonomía MARPOR estándar y evita introducir
sesgos por un reajuste sobre un dominio (la legislatura XV) que no dispone de
etiquetas propias salvo en los manifiestos.

La \textbf{unidad de entrada} es el documento individual tal como lo define cada
corpus: la cuasi-frase en los manifiestos, el tuit limpio, la intervención, el
párrafo de ley y el texto de la enmienda (dispositivo más exposición sumaria).
Cada documento se procesa con el \emph{tokenizer} de
\texttt{xlm-roberta-large} configurado a una longitud máxima de \textbf{200
\emph{tokens}} (con relleno a esa longitud y truncamiento de los textos más
largos); ese límite coincide con la longitud máxima usada en el entrenamiento del
modelo. El truncamiento es inocuo en textos cortos como los tuits y solo afecta a
documentos largos (algunas leyes o intervenciones), efecto que se mitiga
alimentando al modelo la unidad textual más pequeña disponible.

La \textbf{salida} por documento es una distribución de probabilidad sobre las 56
categorías, obtenida por \emph{softmax} sobre los logits del clasificador, de la
que se retienen las tres categorías más probables (con su etiqueta, su código y
su probabilidad) y el dominio asociado a la categoría principal. Conservar
también la segunda y la tercera categoría es una concesión a que el esquema
MARPOR asume una etiqueta por documento, lo que penaliza a los textos
multitemáticos; las probabilidades sirven para ordenar las categorías, no como
una medida calibrada de confianza.

Este módulo es el \textbf{núcleo del análisis principal} por dos razones. Por un
lado, produce una representación temática homogénea y citable de las cinco
arenas, que es exactamente lo que habilita el contraste entre agenda declarada y
revelada. Por otro, sus salidas son la materia prima directa de las métricas a
nivel de partido (sección~\ref{sec:metricas}) y de la validación externa
(sección~\ref{sec:metodo-validacion}). En términos de reproducibilidad, la
inferencia está encapsulada en un cargador y clasificador común
(\texttt{common/classifier\_runner.py}) invocado por un \emph{script} por fuente,
con selección automática del dispositivo de cómputo disponible.

\subsection{Modelado exploratorio con BERTopic}
\label{sec:metodo-bertopic}

Como complemento de la clasificación supervisada se aplica un modelado de tópicos
\emph{no supervisado} con BERTopic \cite{grootendorst2022bertopic}. Su papel es
estrictamente \textbf{exploratorio}: en lugar de asignar categorías teóricas
predefinidas, descubre agrupaciones empíricas de documentos a partir de su
similitud semántica, lo que permite triangular qué temas emergen del texto sin
imponer a priori el esquema MARPOR. Por diseño, \emph{no reemplaza} a la
clasificación MARPOR ni alimenta el análisis a nivel de partido; ofrece una
lectura paralela que ayuda a contextualizar e interpretar los resultados
supervisados.

El pipeline de BERTopic se aplica de forma uniforme a las cinco fuentes y
encadena cuatro etapas. Primero, cada documento se representa mediante
\emph{embeddings} de oración multilingües con el modelo
\texttt{paraphrase-multilingual-MiniLM-L12-v2} \cite{reimers2019sentencebert},
que proyecta el texto a un vector denso de 384 dimensiones; se optó por un modelo
ligero priorizando la velocidad sobre el máximo rendimiento semántico, dada la
escala de los corpus (cientos de miles de documentos). Segundo, esos vectores se reducen a una dimensionalidad
baja con UMAP \cite{mcinnes2018umap} y se agrupan con HDBSCAN
\cite{mcinnes2017hdbscan}, un algoritmo de \emph{clustering} basado en densidad
que no exige fijar de antemano el número de grupos y que asigna a un grupo
residual de \emph{outliers} (etiqueta $-1$) los documentos sin densidad
suficiente. Tercero, cada tópico se representa con sus términos más
característicos mediante c-TF-IDF (una variante de TF-IDF calculada por grupo en
lugar de por documento), afinada con un modelo de representación basado en
palabras clave. Cuarto, dado que el número de tópicos crudos varía mucho entre
corpus, se aplica una reducción posterior a un número comparable de tópicos por
fuente, de modo que las cinco arenas se describan con una granularidad
homogénea.

Esta vía tiene limitaciones que condicionan su uso y que conviene anticipar. La
fracción de documentos clasificados como \emph{outliers} es alta en los corpus
grandes (tuits e intervenciones), pues HDBSCAN es deliberadamente estricto.
Persisten además tópicos de carácter procedimental o de fórmula
administrativa ---especialmente en leyes e intervenciones---, que reflejan la
forma del texto antes que su contenido político y que solo se atenúan con listas
de palabras vacías específicas de cada dominio. Por último, los tópicos
descubiertos tienen una \textbf{menor interpretabilidad normativa} que las
categorías MARPOR: son agrupaciones empíricas sin una correspondencia directa con
un marco teórico estándar, y la asignación depende de componentes con
aleatoriedad (UMAP y HDBSCAN), por lo que su reproducibilidad es solo parcial.
Por todo ello BERTopic se mantiene como herramienta de exploración y no como base
de las mediciones. El pipeline está centralizado en un ejecutor común
(\texttt{common/bertopic\_runner.py}) compartido por las cinco fuentes.

\subsection{Diseño de validación}
\label{sec:metodo-validacion}

Antes de usar las estimaciones de texto para comparar agendas conviene
establecer en qué medida son válidas. La estrategia de validación se apoya en
que los manifiestos son el \emph{único} corpus del proyecto que dispone de una
codificación humana de referencia: el código MARPOR asignado manualmente a cada
cuasi-frase (\texttt{cmp\_code}). Esto habilita dos niveles de contraste.

El primero es una validación interna a nivel de documento: las predicciones de
ManifestoBERTa sobre los manifiestos 2017 se comparan contra el código humano,
midiendo el acierto de la categoría principal y de las tres principales, el
acierto a nivel de dominio y el desempeño por categoría. Este contraste cuantifica
cuánto se aparta la clasificación automática de la codificación experta sobre el
mismo material.

El segundo nivel evalúa la validez del método cuando se agrega a nivel de
partido y se proyecta sobre un eje político interpretable. Para ello se calcula,
a partir de las categorías MARPOR, el índice \textbf{RILE}
(\emph{right--left}) de Laver y Budge \cite{laver1992party}, que resume la
posición izquierda--derecha de un partido como la diferencia entre el porcentaje
de cuasi-frases asignadas a un conjunto canónico de 13 categorías de derecha y el
de otras 13 de izquierda. El RILE se computa por partido de dos maneras ---a
partir de los códigos predichos por el modelo y a partir de los códigos
humanos--- y ambas series se comparan en tres capas que separan el error del
modelo del error del método: el RILE del modelo frente al humano, el RILE del
modelo frente a un \emph{benchmark} externo y el RILE humano frente a ese mismo
\emph{benchmark} (que fija el techo alcanzable). El referente externo es el
\emph{Chapel Hill Expert Survey} (CHES) 2019 \cite{jolly2022ches, ches2019data},
una encuesta a varios cientos de politólogos que ubica a los partidos europeos en
escalas de posición. La
comparación se hace sobre los partidos emparejables entre ambas fuentes y, dado
que el número de partidos es pequeño, se privilegian medidas de correlación de
rangos; la fiabilidad del RILE estimado se examina además restringiéndolo a los
partidos con suficiente texto codificado (del orden de un centenar de cuasi-frases
o más). El cálculo del índice y el cruce con CHES están encapsulados en módulos
reproducibles (\texttt{common/rile.py} y \texttt{common/ches.py}).

Dos decisiones de diseño enmarcan esta validación. Por una parte, se mantiene
deliberadamente \emph{circunscrita a los manifiestos}: extenderla a tuits,
intervenciones, leyes o enmiendas carecería de fundamento, porque esas arenas no
tienen un \emph{ground truth} humano ni un \emph{benchmark} de expertos
equivalente con el cual contrastarlas. Por otra, el RILE se emplea
\emph{únicamente como instrumento de validación}, no como eje del análisis. La
razón es metodológica: RILE es un índice posicional unidimensional, frágil y
ciego a la dirección del enunciado ---cuenta del mismo modo el apoyo y el ataque
a una misma categoría---, lo que lo hace inadecuado para caracterizar agendas
ricas y multidimensionales. El análisis sustantivo de la tesis se construye, en
cambio, sobre el \emph{énfasis temático} (las distribuciones completas de
categorías y dominios MARPOR), que se desarrolla en la
sección~\ref{sec:metricas}. Conviene señalar, por último, un desfase temporal
asumido: la referencia de expertos corresponde a 2019 y los manifiestos a 2017.
% TODO: revisar si conviene reportar la version/anho exacto del CHES (2019) y el
% desfase frente a los manifiestos 2017 tambien en la seccion de validacion de
% resultados, para no repetir el caveat.

\section{Métricas de análisis a nivel de partido}
\label{sec:metricas}

Las predicciones MARPOR y los votos nominales son señales a nivel de documento o
de diputado; el análisis, en cambio, vive a nivel de partido. Esta sección
describe cómo se pasa de esas señales crudas a indicadores comparables de agenda
declarada, agenda revelada y de su cruce. Todas las métricas se calculan
agregando por familia política (sección~\ref{sec:normalizacion}) y comparten dos
principios: trabajan sobre la \emph{distribución completa} de dominios y
categorías MARPOR ---no sobre un índice posicional colapsado--- y separan, cuando
es posible, la señal temática del efecto estructural del canal o de la dinámica
gobierno/oposición. El cálculo está encapsulado en dos motores reutilizables,
uno para el texto producido (\texttt{common/analysis.py}) y otro para el texto
votado (\texttt{common/votes.py}). Se describe aquí únicamente la metodología;
los resultados se presentan en el capítulo correspondiente.

\subsection{Agenda declarada: énfasis, firma y concentración}
\label{sec:metricas-declarada}

La agenda declarada se mide sobre los tres corpus de \emph{texto producido} por
los partidos o sus diputados: manifiestos, tuits e intervenciones en el
hemiciclo. La unidad base es el documento ya clasificado con MARPOR
(sección~\ref{sec:metodo-manifestoberta}): cada documento aporta una categoría y,
por agregación del primer dígito, un dominio. Sobre esa base se definen tres
indicadores.

El \textbf{énfasis} (\emph{salience}) de un partido $p$ en un dominio o categoría
$d$ es la proporción de sus documentos clasificados en $d$,
\[
e_{p,d} = \frac{\#\{\text{documentos de } p \text{ en } d\}}{\#\{\text{documentos de } p\}},
\]
es decir, una distribución temática por partido que suma uno sobre los dominios
(o sobre las categorías). Mide \emph{de qué habla} cada partido, no en qué
posición se sitúa.

La \textbf{firma distintiva} aísla lo propio de cada partido restando al énfasis
el promedio del corpus en ese mismo canal,
\[
s_{p,d} = e_{p,d} - \bar{e}_{d},
\]
expresada en puntos porcentuales. Un valor positivo indica sobre-énfasis
respecto del resto de partidos del canal y uno negativo, sub-énfasis. Por
construcción, la firma es comparable \emph{entre partidos dentro de un mismo
canal}, pero no directamente entre canales, cuya línea base difiere.

La \textbf{concentración} de la agenda se resume con la entropía de Shannon
\cite{shannon1948mathematical} normalizada, o \emph{evenness},
\[
J = \frac{H}{\log_2 k}, \qquad H = -\sum_{i=1}^{k} p_i \log_2 p_i,
\]
donde $p_i$ es el énfasis en la categoría $i$ y $k$ el número de categorías. Un
valor bajo señala una agenda monotemática y uno alto, una agenda diversa
repartida entre muchos temas.

Conviene subrayar que estas tres métricas miden \emph{salience} ---volumen y
reparto temático del discurso--- y no dirección ideológica: capturan qué temas
prioriza un partido, no si los defiende o los ataca. Las categorías y dominios
provienen del esquema MARPOR \cite{marpor_mp_v5}.

\subsection{Agenda revelada: soporte, soporte relativo y cohesión}
\label{sec:metricas-revelada}

La agenda revelada se mide sobre los dos corpus con \emph{voto nominal}: leyes y
enmiendas. Aquí el partido no produce el texto, sino que revela una preferencia
al votarlo, de modo que las métricas resumen \emph{qué apoya o rechaza}. Solo se
consideran los votos efectivamente expresados (a favor o en contra); las
abstenciones y ausencias quedan fuera del denominador, y un scrutin entra en el
cálculo de un partido solo si al menos tres de sus diputados expresan voto, para
evitar estimaciones sobre muestras minúsculas.

El \textbf{soporte global} de un partido es la fracción de votos a favor sobre
los expresados, agregando (\emph{pooled}) todos sus votos a lo largo de los
scrutins,
\[
\text{Soporte}_p = \frac{\text{Pour}_p}{\text{Pour}_p + \text{Contre}_p}.
\]

La \textbf{cohesión} interna se mide con el índice de Rice
\cite{rice1928quantitative}, que a diferencia del soporte global se calcula
\emph{por scrutin} y luego se promedia. Para un partido $p$ en un scrutin $s$,
\[
\text{Rice}_{p,s} = \frac{\lvert \text{Pour}_{p,s} - \text{Contre}_{p,s} \rvert}{\text{Pour}_{p,s} + \text{Contre}_{p,s}},
\qquad
\text{Rice}_p = \frac{\sum_{s} w_{p,s}\,\text{Rice}_{p,s}}{\sum_{s} w_{p,s}},
\]
donde $w_{p,s}$ es el número de votos expresados por el partido en el scrutin.
El índice vale uno cuando el grupo vota en bloque y se acerca a cero cuando se
divide.

El \textbf{soporte por dominio} pondera el soporte de cada scrutin por la
composición temática MARPOR del texto votado, de modo que un dominio recibe más
peso en los textos donde está más presente,
\[
\text{Soporte}_{p,d} = \frac{\sum_{s} n_{s,d}\,\text{Soporte}_{p,s}}{\sum_{s} n_{s,d}},
\]
donde $n_{s,d}$ es la cantidad de documentos del scrutin $s$ clasificados en el
dominio $d$. Finalmente, el \textbf{soporte relativo} resta a este valor el
soporte global del partido,
\[
r_{p,d} = \text{Soporte}_{p,d} - \text{Soporte}_p,
\]
lo que aísla la señal temática del efecto transversal de ser gobierno u
oposición (un partido oficialista tiende a aprobarlo casi todo, y a la inversa).

Es crucial interpretar este último indicador con cuidado: un \textbf{soporte
relativo negativo no significa que el partido vote mayoritariamente en contra},
sino que en ese dominio apoya \emph{por debajo de su propia base}. Un partido
puede seguir aprobando en términos absolutos una mayoría de textos de un dominio
y, aun así, mostrar soporte relativo negativo si su apoyo global es todavía más
alto.

\subsection{Comparación entre canales declarados}
\label{sec:metricas-cross-channel}

Para preguntarse si un partido mantiene su agenda al pasar del programa al tuit y
al hemiciclo, se compara su perfil de dominios entre los canales en que está
presente de forma simultánea. La comparación usa la \textbf{distancia euclídea}
entre distribuciones de dominios, deliberadamente interpretada \emph{en puntos
porcentuales} en lugar de divergencias como la de Jensen--Shannon: la euclídea es
directamente legible como cuánta masa temática se desplaza entre canales.

Se distinguen dos magnitudes. El \textbf{desplazamiento bruto} (\emph{shift}) es
la distancia media entre los perfiles de un partido en los distintos canales;
mezcla la estrategia propia del partido con el efecto estructural del canal
(todos los partidos hablan más de meta-política en el hemiciclo, por ejemplo). El
\textbf{desplazamiento específico}, o centrado por canal, calcula esa misma
distancia sobre la \emph{firma centrada}
(el perfil menos el promedio del canal), con lo que descuenta el efecto común del
canal y aísla el reposicionamiento propio del partido. De forma complementaria,
la \textbf{persistencia de firma} mide cuánto se conserva el patrón distintivo de
un partido entre pares de canales mediante la correlación de sus vectores de
firma de categorías (a una granularidad más fina que la de los dominios usada en
el desplazamiento).

Dado que algunos corpus de manifiestos son pequeños, las estimaciones se
acompañan de \textbf{intervalos de confianza por \emph{bootstrap}}, obtenidos
remuestreando documentos, cuyo propósito es exhibir la incertidumbre de cada
magnitud ---especialmente para los partidos con pocas cuasi-frases--- y no
respaldar comparaciones finas entre partidos con intervalos solapados.
% TODO: completar cita del metodo bootstrap (p. ej. Efron 1979) si se decide
% referenciarlo formalmente.

\subsection{Descomposición del voto}
\label{sec:metricas-descomposicion}

Para cuantificar qué estructura explica mejor el comportamiento de voto se ajusta
una serie de \textbf{modelos anidados} sobre la unidad partido$\times$scrutin,
tomando como variable de salida el porcentaje de apoyo ponderado por el número de
votos. Los modelos incorporan progresivamente más estructura: (i) el
\emph{bloque} (mayoría presidencial frente a oposición), (ii) el \emph{partido}
(las familias políticas individuales), (iii) \emph{partido más dominio} de forma
aditiva y (iv) la \emph{interacción partido$\times$dominio}. La comparación se
hace en términos de la \textbf{capacidad explicativa}, medida con el $R^2$
ponderado de cada modelo, leyendo cuánto añade cada nivel de estructura sobre el
anterior.

Deliberadamente \textbf{no se enfatizan los $p$-valores}: con cientos de miles de
votos individuales casi cualquier diferencia resulta estadísticamente
significativa, por lo que el criterio informativo es el tamaño de la ganancia
explicativa, no su significancia. El ejercicio se realiza por separado para leyes
y para enmiendas, porque ambas arenas exponen lógicas distintas ---la adopción de
textos frente a los intentos de modificarlos---, y el contraste relevante es
\emph{entre} ambos corpus más que el nivel absoluto del $R^2$, que en el modelo
con interacción completa debe leerse como una cota superior por tratarse de un
ajuste saturado.

\subsection{Cruce entre agenda declarada y revelada}
\label{sec:metricas-cruce}

El aporte central del análisis es contrastar lo que un partido enfatiza con lo
que apoya al votar. Las dos señales, sin embargo, viven en unidades distintas: la
declarada es un \emph{énfasis sin signo} (cuánto se habla de un tema) y la
revelada es un \emph{soporte con signo} (cuánto se apoya, por encima o por debajo
de la base del partido). Por eso \textbf{no se restan los niveles} de una y otra:
hacerlo mezclaría magnitudes no homologables. En su lugar, ambas se transforman a
\textbf{firmas relativas comparables} ---centrando cada señal respecto de su
propio promedio--- y se contrastan dominio a dominio.

Como resumen \emph{secundario} se reporta la \textbf{correlación} entre la firma
declarada y la revelada de cada partido, que tiene la ventaja de ser invariante a
escala. Se acompaña de intervalos por \emph{bootstrap} sobre los dominios y se
trata como una medida frágil: cuando los intervalos cubren casi todo el rango
posible, la correlación no permite ordenar partidos por coherencia.

El instrumento principal es, en cambio, una \textbf{tipología por celda
partido$\times$dominio} según el signo de cada firma:
\begin{itemize}
  \item \textbf{énfasis respaldado} (declarada $+$, revelada $+$): el partido
        habla de un tema \emph{y} lo apoya por encima de su base;
  \item \textbf{énfasis no respaldado} (declarada $+$, revelada $-$): lo enfatiza
        en el discurso pero lo apoya por debajo de su base al votar;
  \item \textbf{apoyo no enfatizado} (declarada $-$, revelada $+$): lo apoya más
        que su base sin destacarlo discursivamente;
  \item \textbf{baja prioridad y menor apoyo relativo} (declarada $-$,
        revelada $-$): ni lo enfatiza ni lo apoya por encima de su base.
\end{itemize}
Para evitar que celdas cercanas a cero cambien de cuadrante por ruido, se aplica
una zona neutra de tolerancia alrededor del cero.

Se privilegia esta tipología por sobre un \emph{ranking} de partidos por
coherencia porque la correlación, además de frágil, comprime en un solo número
patrones cualitativamente distintos: una misma correlación baja puede deberse a
banderas afirmativas, a usos meramente oposicionales o a temas ignorados. La
lectura por celdas conserva esa distinción sustantiva, que es justamente lo que
interesa de la relación entre lo que un partido dice y lo que vota. El cómputo de
estos cruces está centralizado en los \emph{scripts} transversales del módulo de
análisis de partidos (\texttt{cross\_channel/build.py},
\texttt{agenda\_revelada/build.py} y \texttt{declarado\_vs\_revelado/build.py}).

\section{Arquitectura e implementación del pipeline}
\label{sec:arquitectura}

Las secciones anteriores describieron \emph{qué} se mide y \emph{con qué}
métodos; esta describe \emph{cómo} está construido el sistema que las ejecuta.
El objetivo es justificar que el trabajo se materializa en un pipeline
reproducible de ingeniería de datos y NLP, con la granularidad suficiente para
evaluar el método sin reproducir aquí la documentación técnica exhaustiva de cada
módulo. La contribución de ingeniería del trabajo reside precisamente ahí: en
integrar cinco fuentes heterogéneas bajo una cohorte única y clasificarlas con
una taxonomía común, mediante un pipeline modular y reproducible.

\subsection{Diseño modular}
\label{sec:arq-modular}

El proyecto se organiza en \textbf{módulos independientes}, separados a la vez
por fuente de datos y por etapa del procesamiento. Una primera capa de módulos
de corpus se ocupa de cada arena (la cohorte de diputados, los manifiestos, los
tuits, el hemiciclo y las votaciones de leyes y enmiendas); una segunda capa de
clasificación etiqueta esos corpus (clasificación supervisada y modelado
exploratorio); una tercera valida el método contra referencias externas; y una
última agrega los resultados a nivel de partido y produce los análisis
transversales. Dentro de cada módulo, las responsabilidades se mantienen
separadas en etapas sucesivas ---adquisición y preprocesamiento, clasificación,
análisis y materialización de resultados--- de modo que cada etapa consume los
artefactos de la anterior y deja los suyos en una carpeta de salidas dedicada
(los corpus en \texttt{processed/}; los módulos de clasificación y análisis en
\texttt{results/}).

Esta separación tiene una consecuencia práctica importante: el sistema se puede
\textbf{regenerar de forma incremental}. Como cada etapa persiste sus salidas, es
posible reconstruir los corpus, las predicciones o los análisis por separado sin
rehacer todo el recorrido, lo que facilita iterar sobre una parte del pipeline
sin recomputar las demás. El punto de integración de toda la arquitectura es la
\textbf{cohorte de diputados}, una tabla maestra de identidad
(\texttt{datos\_diputados/}, sección~\ref{sec:datos-diputados}) cuyo
identificador estable se reutiliza como clave en todos los módulos de las etapas
posteriores; sin ella no existe una cohorte única ni cruces consistentes entre
fuentes.

\subsection{Flujo de ejecución}
\label{sec:arq-flujo}

A alto nivel, el pipeline encadena ocho etapas que van de los datos brutos a las
tablas y figuras finales:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Adquisición y limpieza}: descarga y parseo de las fuentes
        heterogéneas (JSON/XML del \emph{open data} parlamentario, API académica
        de manifiestos, captura de tuits, API legal) y limpieza de texto.
  \item \textbf{Construcción de corpus}: segmentación a la unidad textual de cada
        arena, filtros de calidad y enlace a la cohorte
        (sección~\ref{sec:normalizacion}).
  \item \textbf{Clasificación temática} con ManifestoBERTa sobre el esquema
        MARPOR (sección~\ref{sec:metodo-manifestoberta}).
  \item \textbf{Modelado exploratorio} con BERTopic
        (sección~\ref{sec:metodo-bertopic}).
  \item \textbf{Validación} contra los códigos humanos MARPOR y contra CHES
        (sección~\ref{sec:metodo-validacion}).
  \item \textbf{Agregación} de las predicciones a nivel de partido, canal y
        dominio (sección~\ref{sec:metricas}).
  \item \textbf{Análisis de voto y cruce} declarado--revelado sobre los
        artefactos agregados.
  \item \textbf{Generación de tablas y figuras} a partir de las salidas de los
        pasos anteriores.
\end{enumerate}
El orden no es arbitrario: refleja una \textbf{cadena de dependencias} estricta
en la que la cohorte precede a los corpus, los corpus a la clasificación, y las
predicciones de la clasificación supervisada a la validación y a todos los
análisis a nivel de partido. Las dos vías de clasificación (supervisada y
exploratoria) son paralelas entre sí, pero comparten los mismos corpus de entrada
y filtros alineados para preservar la comparabilidad documento a documento.

\subsection{Reproducibilidad y trazabilidad}
\label{sec:arq-reproducibilidad}

Cada etapa del pipeline se ejecuta mediante \emph{scripts} que producen
\textbf{archivos intermedios documentados}, de modo que las entradas y salidas de
cada paso quedan explícitas y son inspeccionables. Los resultados se materializan
en formatos abiertos y heterogéneos según su naturaleza: tablas en CSV,
metadatos y resúmenes en JSON, visualizaciones como figuras, y, para los análisis
transversales, documentos en Markdown que consolidan la lectura de cada análisis.

A lo largo de esta memoria, los nombres de carpetas y \emph{scripts} citados con
tipografía monoespaciada (por ejemplo, \texttt{party\_analysis/} o
\texttt{common/votes.py}) son \textbf{referencias de trazabilidad interna} al
repositorio del proyecto ---no referencias bibliográficas--- y sirven para
localizar dónde se implementa cada paso. Por razones prácticas, los artefactos
pesados o fácilmente regenerables (datos brutos masivos y carpetas de salidas
intermedias) no necesariamente se versionan en el control de código: se
reconstruyen ejecutando los \emph{scripts}, y las cifras canónicas quedan
registradas en la documentación de cada módulo. En consecuencia, las tablas y
figuras definitivas que acompañen al capítulo de resultados se
\textbf{regenerarán} a partir del pipeline en el momento de integrarlas a la
memoria.
% TODO: al integrar resultados, regenerar y versionar las figuras/tablas
% finales (o anexar las salidas de results/ usadas), y fijar su procedencia.

\subsection{Dependencias y entorno de ejecución}
\label{sec:arq-entorno}

El sistema está implementado en \textbf{Python} y se apoya en bibliotecas
estándar del ecosistema de datos y aprendizaje automático. El procesamiento de
datos y el cálculo de métricas usan \texttt{pandas} \cite{mckinney2010pandas},
\texttt{numpy} \cite{harris2020numpy}, \texttt{scipy} \cite{virtanen2020scipy} y
\texttt{scikit-learn} \cite{pedregosa2011scikit}. La clasificación supervisada
con ManifestoBERTa se ejecuta sobre \texttt{PyTorch}
\cite{paszke2019pytorch} y la biblioteca \emph{Transformers} de Hugging Face
\cite{wolf2020transformers}. El modelado exploratorio emplea BERTopic
\cite{grootendorst2022bertopic}, que integra reducción de dimensionalidad con
UMAP \cite{mcinnes2018umap}, \emph{clustering} con HDBSCAN
\cite{mcinnes2017hdbscan} y \emph{embeddings} de oración mediante
\emph{sentence-transformers} \cite{reimers2019sentencebert}. La visualización se
realiza con \texttt{matplotlib} y \texttt{plotly}.

La reproducibilidad tiene límites que conviene declarar. Por un lado, los
resultados pueden depender de las \textbf{versiones} exactas de las bibliotecas y
del \textbf{hardware} de ejecución ---en particular, la inferencia del modelo de
clasificación selecciona automáticamente el acelerador disponible, lo que puede
inducir diferencias numéricas menores entre máquinas---. Por otro, el modelado
exploratorio incorpora componentes con aleatoriedad cuya semilla no está fijada
en todos los casos, por lo que su reproducibilidad es solo parcial. Finalmente,
como los datos brutos y varias salidas intermedias no se versionan, reproducir el
sistema de extremo a extremo exige regenerarlos con los \emph{scripts}
correspondientes.
% TODO: centralizar y fijar versiones de transformers/torch y demas librerias, y
% documentar el hardware usado, para una reproducibilidad estricta.

\subsection{Decisiones de implementación y límites}
\label{sec:arq-decisiones}

La arquitectura modular fue una decisión deliberada y no una consecuencia
accidental. Integrar cinco fuentes muy heterogéneas bajo una cohorte común exige
poder intervenir cada fuente por separado, y separar las etapas hace que un
cambio en el preprocesamiento de un corpus, o en la taxonomía de clasificación,
se propague de forma controlada sin obligar a recomputar todo. La misma
modularidad es la que habilita la regeneración incremental descrita más arriba.

El repositorio contiene además un componente exploratorio que \textbf{queda
fuera del alcance} de esta memoria: en particular, un experimento de extracción
de grafos de conocimiento sobre una muestra de intervenciones que no está
integrado al pipeline principal ni validado, y que por tanto no forma parte del
método evaluado aquí.

Por último, este capítulo describe la \textbf{arquitectura suficiente para
evaluar el método}, no cada \emph{script} línea por línea. Varios detalles finos
---el orden completo de ejecución de los \emph{scripts}, el manejo de
credenciales de las APIs, las listas de palabras vacías específicas de cada
dominio, los esquemas de columnas de los archivos intermedios y el inventario
completo de salidas--- pertenecen a la documentación de implementación y se
relegan a los anexos, donde pueden consultarse sin interrumpir la exposición
metodológica.
% TODO: confirmar que los anexos recogen orden de ejecucion, credenciales/APIs,
% stop-words, esquemas de columnas e inventario de outputs referidos aqui.
