\chapter{Discusión}
\label{cap:discusion}

% Capítulo optativo (ver manual FCFM, sección 2.4). Interpreta y contrasta los
% resultados con la literatura del marco teórico. Las Conclusiones se redactan
% aparte en conclu.tex.

Este capítulo interpreta los tres análisis del capítulo~\ref{cap:resultados} a la
luz de la pregunta que articula la memoria. La primera lección es que el
\textbf{canal moldea la agenda declarada}: un mismo partido exhibe agendas
observables distintas en su programa, en Twitter y en el hemiciclo, aunque,
descontado el efecto estructural del medio, conserva una firma temática propia
---FN es el mayor reorganizador y LREM el más estable---. La segunda es que el
\textbf{voto es una capa distinta}, no una versión ``más verdadera'' del discurso:
las leyes miden posición de bloque y las enmiendas dejan aflorar un clivaje
\textbf{cultural más que económico}, con LR y FN en su polo derecho, legible como
una manifestación de la dimensión GAL--TAN. La tercera es que \textbf{declarado y
revelado son capas parcialmente conectadas}: la coherencia por partido es débil e
inestable ---no rankeable---, pero adopta formas localizadas en banderas de
identidad, con FN como caso extremo del desfase entre lo proclamado y lo votado.
En el plano metodológico, el aporte es un \emph{pipeline} reproducible que vuelve
comparable lo heterogéneo; las limitaciones ---caso único, heterogeneidad de
``partido'', FN de base pequeña, ausencia de causalidad--- acotan el alcance y
preparan las conclusiones.

Los resultados del capítulo~\ref{cap:resultados} caracterizan a los partidos de
la XV legislatura francesa en dos planos complementarios ---lo que dicen y lo
que votan--- y los ponen en contraste. Esta discusión no recapitula esas cifras,
sino que interpreta qué implican para la pregunta que articula la memoria: si es
posible contrastar de forma comparable la \emph{agenda declarada} con la
\emph{agenda revelada} por el voto, y qué revela ese contraste sobre el
comportamiento partidario. Se organiza siguiendo el mismo arco acumulativo de los
resultados: primero el discurso y el papel del canal, luego el voto como capa
distinta, y después la relación entre ambos; finalmente, se discute el aporte
metodológico del \emph{pipeline} y se explicitan las limitaciones del estudio.

\section{El canal como condicionante de la agenda declarada}
\label{sec:disc-canal}

El primer hallazgo sustantivo (sección~\ref{sec:res-declarada}) tiene una
lectura conceptual que va más allá de las cifras concretas: el \textbf{canal no
es un contenedor neutral} de la agenda partidaria, sino que la moldea. Cuando se observa al mismo
partido en su programa electoral, en Twitter y en el hemiciclo, no se obtiene una
única agenda expresada con distinto estilo, sino \emph{agendas observables
distintas}. El manifiesto tiende a ser programático ---despliega la oferta
sustantiva en torno a las políticas sociales y económicas---, mientras que
Twitter y el hemiciclo desplazan el peso hacia la meta-política: el conflicto
institucional, la autoridad y el sistema político (\emph{Political System}) pasan
a primer plano. La consecuencia conceptual es directa: hablar de ``la agenda'' de
un partido sin especificar el canal es \textbf{ambiguo}, porque coexisten una
agenda programática en el manifiesto, una comunicativa en Twitter y una
institucional en el hemiciclo.

Lo relevante es que ese desplazamiento \textbf{no debe leerse como estrategia} de
ningún partido en particular. El análisis distingue el efecto estructural común
del canal ---que arrastra a todos los partidos por igual hacia la meta-política---
del componente propio de cada uno, y muestra que la mayor parte del cambio
aparente es atribuible al primero. En otras palabras, el giro hacia el sistema
político en las arenas comunicativa e institucional es un rasgo del \emph{género
del texto} (la lógica de la red social y la del debate parlamentario), no una
decisión deliberada de reorientar el mensaje. Esta distinción es importante para
no sobreinterpretar las diferencias entre canales como incoherencias o
oportunismos: gran parte de la variación es propiedad del medio, no del emisor.

Aun descontado ese efecto estructural, los partidos \textbf{conservan una firma
temática relativa} reconocible de un canal a otro. Lo que persiste no es el nivel
absoluto de énfasis en cada dominio ---que el canal reorganiza---, sino la
distintividad de cada partido respecto de sus pares: los temas que lo
caracterizan tienden a reaparecer aunque cambie la superficie discursiva. Sobre
ese fondo común, los partidos se diferencian por \emph{cuánto} reorganizan su
identidad: en un extremo, FN transforma su marca casi por completo según dónde
habla ---aunque su núcleo identitario de nación y orden persiste en las tres
arenas---; en el otro, LREM mantiene una identidad temática estable. Conviene
subrayar que esta variación es una descripción del residuo que queda tras
descontar el canal, no una afirmación sobre las intenciones comunicativas de cada
partido.

Estos resultados dialogan con la noción de \emph{salience} y con la idea de que
las distintas arenas discursivas imponen sus propias lógicas a la comunicación
política, discutidas en el marco teórico
(sección~\ref{sec:discurso-coherencia}). En particular, la observación de que el
énfasis temático de un partido depende del canal en que se mide es coherente con
trabajos que estudian dónde hablan los partidos de qué a través de canales de
comunicación distintos \cite{ivanusch2024channels}. La contribución de este
trabajo a esa discusión es metodológica además de empírica: al medir las
distintas arenas discursivas bajo una misma taxonomía, permite separar de forma
explícita el efecto
estructural del canal de la estrategia propia del partido, una separación que el
análisis de una sola arena no puede hacer.

\section{El voto como capa revelada del comportamiento partidario}
\label{sec:disc-voto}

El segundo bloque de resultados (sección~\ref{sec:res-revelada}) parte de una
premisa conceptual que conviene explicitar: el voto nominal \textbf{no mide lo
mismo que el discurso}, ni debe entenderse como una versión ``más verdadera'' de
las preferencias del partido. Es, simplemente, \emph{otra capa observable} de su
comportamiento. El texto que un partido produce informa sobre aquello que elige
tematizar; el voto informa sobre cómo se posiciona ante decisiones concretas. Que
ambas capas no coincidan punto por punto no indica falsedad en ninguna de las
dos, sino que cada una capta una dimensión distinta de la conducta partidaria.

La principal lección del análisis del voto es que sus dos instrumentos ---leyes y
enmiendas--- revelan cosas diferentes. Las \textbf{leyes finales} están dominadas
por la \emph{posición institucional}: saber si un partido pertenece a la mayoría
de gobierno o a la oposición permite anticipar en gran medida su voto, con
independencia del contenido temático del texto. En este plano, el voto expresa
sobre todo \textbf{disciplina de bloque}, un fenómeno bien conocido en el estudio
del comportamiento legislativo y de la unidad partidaria
\cite{sieberer2006partyunity, carey2007competing}. Las \textbf{enmiendas}, en
cambio, al aflojar parcialmente esa lógica posicional ---porque son
mayoritariamente intentos de la oposición de modificar el texto del gobierno---,
dejan margen para que aflore una \emph{diferenciación temática} más fina, que el
voto sobre la ley completa no permite observar.

Es precisamente en ese margen donde aparece el hallazgo conceptualmente más
interesante: el clivaje temático más nítido de la legislatura es \textbf{cultural,
no económico}. Una vez aislada la señal temática del efecto gobierno/oposición,
la divergencia entre bloques se ordena en torno a dos dominios espejo
---identidad, orden y modo de vida nacional, por un lado; libertades, derechos y
democracia, por otro--- mientras que la economía no dibuja un eje
izquierda--derecha limpio. El polo derecho de ese clivaje lo ocupan
conjuntamente \textbf{LR y FN}, que apoyan relativamente de menos las enmiendas
de libertades; que la extrema derecha comparta esa posición con la derecha
tradicional es sustantivamente relevante, y solo se vuelve visible al tratar a FN
como familia analítica separada del residuo heterogéneo de no inscritos, donde
antes esa señal quedaba diluida. Que la diferenciación más robusta sea cultural y no
distributiva conecta con una idea consolidada en la literatura comparada: la
competencia partidaria europea no se ordena solo por el eje económico
izquierda--derecha, sino también por una segunda dimensión que opone valores
verdes, alternativos y libertarios a posiciones tradicionales, autoritarias y
nacionalistas ---la dimensión GAL--TAN de Hooghe, Marks y Wilson
\cite{hooghe2002galtan}---. El clivaje que aflora en las enmiendas ---identidad y
orden frente a libertades y derechos--- puede leerse, en lo sustantivo, como una
manifestación de esa segunda dimensión en el comportamiento de voto. Su mayor
nitidez relativa frente a la economía sugiere que, en esta legislatura, la
diferenciación temática neta de la posición de bloque se estructura más por
valores que por distribución.

La cohesión interna del voto, medida como resultado secundario, respalda además
la decisión de tratar a los grupos como \emph{familias} políticas: FN vota como
un bloque muy cohesionado pese a su reducida base parlamentaria, lo que justifica
empíricamente separarlo, mientras que el residuo de no inscritos ---heterogéneo y
poco cohesionado--- confirma que no debe leerse como un partido ni como
\emph{proxy} de la extrema derecha.

Dos cautelas conceptuales acompañan esta lectura y deben mantenerse al
interpretarla. La primera, ya enfatizada en la metodología
(sección~\ref{sec:metricas-revelada}), es que un \textbf{soporte relativo
negativo no significa voto mayoritario en contra}: indica que el partido apoya
ese dominio \emph{por debajo de su propia base} de apoyo general, no que lo
rechace en términos absolutos. La distancia que define el clivaje es, por tanto,
una distancia \emph{relativa}: cada bloque apoya ``de menos'' los temas del otro,
aunque en muchos casos siga aprobándolos en mayoría. La segunda es que el efecto
temático, aunque estadísticamente sólido, es \textbf{modesto en magnitud} frente
al peso de la posición de bloque, y describe alineaciones agregadas, no
relaciones causales: el análisis no afirma que el contenido temático
\emph{determine} el voto, sino que, neto de la posición, persiste una orientación
temática reconocible y estable.

\section{La relación entre agenda declarada y agenda revelada}
\label{sec:disc-declarado-revelado}

El tercer análisis (sección~\ref{sec:res-declarado-revelado}) responde a la
pregunta que da sentido al cruce ---¿apoyan los partidos al votar los temas que
enfatizan en su discurso?--- y su respuesta es deliberadamente matizada. En
promedio, la alineación entre lo declarado y lo revelado es \textbf{débil}, y la
fragilidad de los coeficientes por partido ---con intervalos de confianza que
cubren casi todo el rango posible--- desaconseja construir cualquier \emph{ranking
de coherencia}. Esta es una conclusión metodológica tanto como sustantiva:
resumir la relación discurso--voto de un partido en un único número resulta
engañoso cuando se dispone de pocos dominios comparables, y el dato agregado
oculta más de lo que muestra.

Que la alineación promedio sea débil no implica, sin embargo, que la relación sea
\textbf{aleatoria}. El aporte central de esta parte es mostrar que la conexión
entre discurso y voto adopta \emph{formas localizadas} a nivel de cada par
partido$\times$dominio, mejor descritas por una \textbf{tipología} que por un
índice global. Cruzando el signo de la firma declarada con el de la revelada,
cada combinación cae en uno de cuatro tipos ---énfasis respaldado, énfasis no
respaldado, apoyo no enfatizado y baja prioridad y menor apoyo relativo--- cuyos
nombres son descriptivos, no normativos. La virtud de esta lectura tipológica es
que reconoce \textbf{dos formas de coherencia} igualmente informativas: la
\emph{afirmativa} (el partido enfatiza un tema y lo apoya relativamente más) y la
\emph{negativa} (no se apropia de un tema y además lo apoya relativamente menos).
Una distancia sostenida tanto en el discurso como en el voto es tan coherente como
una bandera enarbolada en ambos planos.

Los casos sustantivos ilustran esta riqueza. Hay \textbf{banderas respaldadas},
donde la identidad del partido se sostiene del discurso al voto: la asociación de
la izquierda radical con las libertades civiles, o la del socialismo con el
bienestar, son ejemplos en que el énfasis declarado se acompaña de un apoyo
relativo positivo. Hay una \textbf{distancia cultural de la izquierda} ---el
patrón más limpio del análisis--- en la que las formaciones de izquierda ni se
apropian discursivamente del eje identitario y de orden (\emph{Fabric of
Society}) ni lo respaldan por encima de su base al votar; es un caso de coherencia
\emph{negativa}, no de contradicción, teniendo presente que ese menor apoyo es
relativo a la propia base del partido. Y hay \textbf{usos
oposicionales} del lenguaje, donde un partido enfatiza un tema cuyo soporte
relativo es negativo, lo que sugiere un empleo confrontativo más que legislativo,
como la derecha con la seguridad. Conviene además \textbf{no sobreinterpretar} las
celdas que descansan en muestras muy pequeñas, como las del manifiesto del PCF,
que el propio análisis marca como indicativas.

El caso más ilustrativo del desfase es \textbf{FN}, y conviene leerlo como
diferencia entre capas observables ---no como incoherencia normativa ni
hipocresía---. Su firma nacional-securitaria (\emph{Fabric of Society}) es
persistente en el discurso pero \emph{no distintiva} en el voto sobre enmiendas de
ese dominio; a la vez, apoya \emph{Welfare \& QoL} por encima de su base sin
enfatizarlo, y se distancia relativamente de las libertades
(\emph{Freedom \& Democracy}) sin dejar de aprobarlas en mayoría absoluta. Lo que
FN proclama como identidad y lo que su voto distingue no coinciden: es el
recordatorio más claro de que declarado y revelado son planos distintos, y de que
separarlo del residuo de no inscritos era condición para verlo
(véase el anexo~\ref{anexo:cruce}).

La conclusión interpretativa es que la \textbf{agenda declarada y la agenda
revelada son capas distintas, parcialmente conectadas y no equivalentes} del
comportamiento partidario. El discurso no anticipa el voto de forma fiable, ni el
voto traduce mecánicamente el discurso; tampoco se sostiene que un canal de
comunicación prediga el voto mejor que otro una vez igualada la cobertura entre
partidos. La relación entre lo que un partido dice y lo que vota se describe mejor
como una \emph{cartografía de alineaciones y brechas} ---concentrada en las
banderas de identidad y diluida o invertida en los temas usados
instrumentalmente--- que como un grado único de consistencia. Importa subrayar,
por último, que esta tipología es \textbf{interpretativa y descriptiva}: no
constituye un juicio normativo sobre qué partidos cumplen más con su programa, ni
establece relación causal alguna entre discurso y voto en ninguna dirección.

\section{Alcances metodológicos del pipeline}
\label{sec:disc-pipeline}

Los hallazgos anteriores no se sostienen por sí solos: dependen de un instrumento
que también es, en sí mismo, un resultado del trabajo. Conviene por ello discutir
qué tipo de aporte representa el \emph{pipeline} descrito en el
capítulo~\ref{cap:metodologia}, más allá de las conclusiones politológicas que
habilita. Su contribución no es únicamente empírica, sino de \textbf{ingeniería de
datos reproducible aplicada a la ciencia política computacional}: el diseño de un
sistema que vuelve comparable lo que, en su forma bruta, no lo es.

El primer alcance es de \textbf{integración}. El sistema reúne cinco corpus muy
heterogéneos ---programas electorales, tuits, intervenciones en el hemiciclo y
dos corpus de voto (leyes y enmiendas)--- bajo una \textbf{cohorte común de
diputados}
(sección~\ref{sec:fuentes}) que ancla todos los cruces en un identificador
estable. Sin esa capa de identidad, las arenas serían conjuntos de textos
inconexos; con ella, las observaciones de un mismo actor en superficies distintas
pueden ponerse en relación. Sobre esa base, el segundo alcance es de
\textbf{representación común}: textos de naturaleza tan dispar como una
cuasi-frase de manifiesto, un tuit o el articulado de una ley quedan proyectados
sobre una misma taxonomía temática (MARPOR), lo que hace posible comparar
\emph{de qué trata} cada arena en un espacio compartido. Es esta comparabilidad
la que permite, a su vez, articular en un mismo marco la \textbf{agenda declarada}
y la \textbf{agenda revelada}, dos planos que la literatura suele estudiar por
separado.

Un tercer alcance es de \textbf{diseño}: el sistema separa con claridad tres
funciones que conviene no confundir. La exploración no supervisada con BERTopic
sirve para inspeccionar cada corpus y detectar ruido o lenguaje procedimental; la
clasificación supervisada con ManifestoBERTa sobre MARPOR provee la
representación común y comparable que alimenta el análisis; y la validación
externa mediante RILE frente al CHES sitúa las estimaciones respecto de un
referente independiente. Como se argumenta en la
sección~\ref{sec:res-bt-por-que-marpor}, BERTopic \textbf{complementa} este
diseño ---aporta triangulación y plausibilidad--- pero no \textbf{valida} ni
\textbf{reemplaza} a la clasificación MARPOR: son herramientas con propósitos
distintos, y mantenerlas separadas es parte del aporte metodológico.

Esta arquitectura tiene una consecuencia importante sobre el estatus de los
resultados. La validación del pipeline (sección~\ref{sec:res-validacion})
\textbf{justifica el uso agregado} de las predicciones ---mostrando que, al
promediar por partido, las estimaciones reproducen la codificación humana y,
cuando hay suficiente texto por partido, se aproximan a un panel de
expertos--- pero \textbf{no elimina la incertidumbre} a
nivel de documento individual: el clasificador sigue siendo imperfecto, sus
probabilidades no son confianzas calibradas, y cada texto arrastra un margen de
error que solo se atenúa en el agregado. El sistema, por tanto, autoriza a leer
firmas y soportes a nivel de partido y dominio, no a interpretar clasificaciones
de textos aislados.

Finalmente, el aporte es reproducible por diseño. La validez del conjunto
descansa en piezas concretas y trazables: el corpus de manifiestos como único
material con codificación humana de referencia, un \textbf{pipeline modular} de
adquisición y procesamiento, las salidas intermedias que encadenan cada etapa, y
la modularidad que permite regenerar o auditar cada componente por separado
(sección~\ref{sec:arq-reproducibilidad}, anexo~\ref{anexo:reproducibilidad}). Esa
misma modularidad es lo que hace extensible el sistema: las decisiones de
ingeniería ---cohorte única, dominios en lugar de categorías para el voto,
énfasis en lugar de un índice posicional, filtros de calidad alineados entre
vías--- están documentadas (anexo~\ref{anexo:corpus}) de modo que el pipeline
pueda auditarse, criticarse o trasladarse a otro caso. Conviene matizar, con todo,
que esa reproducibilidad es una propiedad del diseño antes que un estado ya
consolidado: parte de las salidas intermedias no se versiona y debe regenerarse
ejecutando el propio pipeline.

\section{Limitaciones}
\label{sec:disc-limitaciones}

La lectura de los resultados debe enmarcarse en un conjunto de limitaciones que el
propio trabajo documenta y que conviene reunir aquí de forma explícita. No
invalidan los hallazgos, pero acotan su alcance y previenen sobreinterpretaciones.

\paragraph{Del clasificador y su validación.}
La clasificación temática se apoya en ManifestoBERTa \textbf{sin reentrenamiento}
específico para este corpus: el modelo, entrenado sobre manifiestos, se transfiere
directamente a tuits, intervenciones, leyes y enmiendas
(sección~\ref{sec:metodo-manifestoberta}), de modo que su desempeño en esas arenas
se asume por transferencia y no se mide directamente. Sus \textbf{probabilidades
no están calibradas} y no se emplean como pesos: se utilizan únicamente las
etiquetas asignadas. Además, la \textbf{validación humana solo está disponible
para los manifiestos}, el único corpus con codificación MARPOR de referencia y con
un \emph{benchmark} de expertos comparable; no existe un \emph{ground truth}
equivalente para las demás arenas. A ello se suma que el referente externo (CHES
2019) \textbf{no coincide temporalmente} con los manifiestos (2017), una
diferencia de dos años que puede introducir discrepancias menores en la validación
posicional.

\paragraph{De los corpus y la unidad de análisis.}
El corpus de Twitter es una \textbf{captura retrospectiva del \emph{timeline}}
reciente de cada cuenta, con un rango observado (diciembre de 2011 a marzo de
2026) que excede ampliamente la legislatura
(sección~\ref{sec:corpus-twitter}): mezcla actividad anterior y posterior al
período 2017--2022 y, por tanto, no está estrictamente acotado a él.
Más de fondo, el término ``partido'' designa \textbf{unidades institucionalmente
heterogéneas} según el canal: la organización electoral en los manifiestos, los
diputados individuales en Twitter y el hemiciclo, y el grupo parlamentario en los
votos. Esta heterogeneidad ---junto con el hecho de que el manifiesto se indexa
por partido electoral de 2017 y el voto por grupo parlamentario--- explica que
solo \textbf{siete partidos} (incluida FN) casen limpiamente en el cruce del
manifiesto y obliga a leer las comparaciones entre canales con cautela. Por
último, algunas formaciones descansan en \textbf{muestras pequeñas}, de manera
notable el PCF y, en menor medida, el PS, cuyas firmas son indicativas y no
robustas.

\paragraph{De la familia analítica FN.}
El tratamiento de FN como familia propia es una \textbf{decisión analítica
documentada}, no una etiqueta oficial de grupo parlamentario: se construye a
partir de once diputados identificados individualmente (electos de 2017, sus
suplentes y una diputada \emph{apparentée}), sin convertir en FN al resto de los
no inscritos, que quedan como un \textbf{residuo heterogéneo} que no debe leerse
como \emph{proxy} de la extrema derecha. Esa base parlamentaria es
\textbf{pequeña}, de modo que sus métricas por dominio se leen con el intervalo de
confianza en la mano: algunas son robustas (\emph{Welfare \& QoL},
\emph{Freedom \& Democracy}) y otras no interpretables (\emph{Economy}, por su
intervalo amplio, y \emph{External Relations}, sin cobertura). A ello se suman
límites de cobertura en las arenas discursivas ---dos de sus diputados no tienen
actividad en Twitter y uno abandonó el partido a fines de 2017, atribuido con
todo a FN por consistencia--- que refuerzan la cautela al comparar sus canales.

\paragraph{Del diseño analítico.}
El modelado de tópicos con BERTopic es \textbf{exploratorio}: produce una
proporción considerable de \emph{outliers} en los corpus grandes, conserva
tópicos de carácter procedimental y tiene una reproducibilidad solo parcial, por
lo que no sostiene conclusiones cuantitativas (sección~\ref{sec:metodo-bertopic}).
En el plano del voto, el cruce entre la agenda declarada y la revelada es
\textbf{descriptivo, no causal}: caracteriza alineaciones agregadas entre lo que
los partidos dicen y lo que votan, sin afirmar que el discurso determine el voto
ni a la inversa. Debe mantenerse, asimismo, la precisión conceptual ---definida en la
sección~\ref{sec:metricas-revelada}--- de que un \textbf{soporte relativo negativo
no equivale a un rechazo absoluto}, sino a un apoyo por debajo de la base del
propio partido. Y la interpretación de la agenda revelada
queda acotada por una decisión de alcance: \textbf{no se controla sistemáticamente
quién propone cada enmienda} (sección~\ref{sec:corpus-enmiendas}), un factor que
puede incidir en el voto y cuya incorporación queda fuera de este trabajo. No
obstante, la robustez del clivaje al remuestreo y su reparto entre numerosas leyes
hacen improbable que el patrón sea un mero artefacto.

\paragraph{Del alcance del estudio.}
Toda la evidencia proviene de \textbf{un único caso}: la XV legislatura de la
Asamblea Nacional francesa (2017--2022). Las regularidades observadas ---el efecto
del canal, las dos capas del voto, la coherencia localizada entre discurso y
voto--- se describen para ese contexto, y su validez en otras legislaturas, países
o sistemas institucionales no puede darse por supuesta. El aporte se ofrece, en
consecuencia, como un sistema y un marco analítico trasladables, más que como una
generalización empírica. Sobre esta lectura interpretada y sus límites se
construyen las conclusiones del trabajo, que retoman la pregunta inicial y
delinean las líneas de continuación.
