\chapter{Conclusiones}
\label{cap:conclusiones}

% Responde a ¿qué?: evalúa si se cumplieron los objetivos, presenta los principales
% hallazgos, aprendizajes y proyecciones. No repite Resultados ni Discusión: sintetiza
% y cierra el arco.

Este trabajo partió de una pregunta difícil de responder con datos: ¿coincide lo
que los partidos declaran en su discurso con lo que sus representantes revelan al
votar? La respuesta, para la XV legislatura de la Asamblea Nacional francesa
(2017--2022), es que ambos planos están conectados solo parcialmente y que su
relación es localizada, no resumible en un único grado de coherencia. El aporte
de la memoria es, ante todo, metodológico y de sistema: un instrumento
reproducible que hace comparable material heterogéneo y que muestra que la
relación entre discurso y voto puede medirse de forma disciplinada, sin reducir a
los partidos a un ranking de cumplimiento.

\section{Cumplimiento de los objetivos}
\label{sec:concl-objetivos}

El objetivo general, diseñar, implementar y validar un sistema reproducible que
integrara las cinco arenas discursivas bajo una cohorte común y permitiera
contrastar la agenda declarada con la revelada por el voto, se alcanzó: la
memoria entrega tanto las bases de datos integradas como el análisis comparativo
que habilitan. Los objetivos específicos se cumplieron en los siguientes
términos.

\begin{enumerate}
  \item Se logró recolectar e integrar las cinco arenas discursivas (programas
  electorales, actividad en redes, intervenciones en el hemiciclo, leyes y
  enmiendas) a partir de fuentes públicas en formatos dispares.
  \item Se logró construir una cohorte única de diputados con un identificador
  estable que ancla todos los cruces, consolidando las siglas de grupo en
  familias políticas y tratando a la extrema derecha como una familia analítica
  propia, separada del residuo de no inscritos.
  \item Se logró normalizar los cinco corpus a unidades textuales comparables,
  con las limitaciones de un enlace de entidades parcialmente heurístico y de una
  cobertura desigual entre arenas.
  \item Se logró clasificar los corpus sobre la taxonomía común MARPOR por una
  vía supervisada y otra exploratoria, con las limitaciones de un clasificador
  imperfecto y no calibrado y de un modelado de tópicos de carácter solo
  exploratorio.
  \item Se logró validar el instrumento contra un panel externo de expertos, con
  la limitación de que la validación se apoya únicamente en los manifiestos y en
  muestras pequeñas, si bien resulta sólida al restringirse a los partidos con
  texto suficiente.
  \item Se logró contrastar la agenda declarada con la revelada por el voto a
  nivel de partido y documentar la reproducibilidad del sistema, con la salvedad
  de que la coherencia por partido no admite un ordenamiento y de que algunos
  artefactos intermedios no se versionan y deben regenerarse.
\end{enumerate}

\section{Principales hallazgos}
\label{sec:concl-hallazgos}

El análisis descansa sobre una validación previa: las posiciones estimadas a
partir del texto reproducen la codificación humana de referencia y se
correlacionan con un panel externo de expertos, con una correlación alta al
restringir la comparación a los partidos con texto suficiente (del orden de
$\rho \approx 0{,}89$). Esa base habilita leer las agendas de forma agregada. El
detalle de todas las magnitudes se encuentra en el
capítulo~\ref{cap:resultados}.

El primer hallazgo es que el canal reorganiza fuertemente la agenda declarada:
un mismo partido habla de cosas distintas en su programa, en las redes y en el
hemiciclo, pero, descontado ese efecto estructural del medio, conserva una firma
temática reconocible. FN es el mayor reorganizador estimable de su agenda,
mientras que LREM exhibe la firma más estable.

El segundo hallazgo es que el voto opera en dos capas. En las leyes domina una
lógica posicional de bloque, de manera que saber si un partido está en la mayoría
o en la oposición basta para anticipar en gran medida su voto. En las enmiendas,
al aflojarse esa lógica, aflora un clivaje temático de naturaleza cultural más
que económica, con LR y FN compartiendo su polo derecho.

El tercer hallazgo es que la relación entre lo declarado y lo revelado es débil e
inestable cuando se resume en un coeficiente único, hasta el punto de no permitir
ordenar a los partidos por coherencia, pero se vuelve sistemática y legible cuando
se describe como una tipología por celda de partido y dominio, con banderas
afirmativas, una distancia cultural limpia en la izquierda y casos de énfasis no
respaldado. FN es el caso extremo de ese desfase entre capas: sostiene en el
discurso una firma nacional-securitaria persistente que el voto no confirma como
distintiva, un contraste que solo se vuelve visible al tratarla como familia
separada del residuo de no inscritos.

\section{Contribuciones}
\label{sec:concl-contribuciones}

La contribución principal es de ingeniería, en la línea propia de la ingeniería
civil en computación. La memoria entrega un sistema reproducible que integra
cinco corpus muy heterogéneos bajo una cohorte común de diputados, que ancla toda
comparación en un identificador estable, y que clasifica esas fuentes dispares
sobre una taxonomía temática común y citable, lo que las vuelve comparables entre
sí pese a sus formatos y unidades de origen. A ello se suman una validación
externa que fija la confianza en las mediciones antes de interpretarlas y una
documentación de las decisiones de diseño, los filtros y los límites que permite
auditar, criticar o trasladar el sistema a otro caso; el detalle técnico se
recoge en el anexo~\ref{anexo:a}.

La contribución analítica es un marco comparativo, articulado en tres análisis
encadenados (la reorganización de la agenda declarada según el canal, la
estructura del voto y el cruce entre lo declarado y lo revelado), que describe la
relación discurso--voto como una cartografía de alineaciones y brechas antes que
como un grado único de consistencia. El resultado no es un juicio sobre qué
partido cumple más su programa, sino una tipología que muestra dónde el discurso
y el voto se alinean y dónde se separan, y que resulta multidimensional y
localizada en vez de reducible a un eje izquierda--derecha.

Leída desde la ciencia política, esta contribución \textbf{complementa} y no
sustituye a los estudios de saliencia y de agenda multi-canal: aporta un marco de
medición replicable que integra fuentes habitualmente analizadas por separado, sin
pretender zanjar los debates teóricos sobre cómo se forma la agenda. Su valor está
en el instrumento y en la evidencia comparable que produce, no en un ordenamiento
de los partidos según su coherencia.

\section{Trabajo futuro}
\label{sec:concl-futuro}

Varias líneas quedan abiertas a partir de las limitaciones reconocidas. En el
plano de los datos, conviene depurar la duplicación en el corpus de redes y
acotarlo temporalmente a la legislatura estudiada, así como identificar y
controlar quién propone cada enmienda, un factor que puede incidir en el voto y
que aquí no se modeló. En el plano del método, la calibración de las
probabilidades del clasificador permitiría un uso más fino de sus predicciones, y
la desagregación del análisis a nivel de diputado, más allá del partido, abriría
preguntas sobre la disciplina interna de los grupos.

En el plano del alcance, la extensión del sistema a otras legislaturas o países
pondría a prueba la generalidad de las regularidades observadas y aprovecharía el
carácter trasladable del diseño. Finalmente, la incorporación de la detección de
postura o de marcos de valores, que en este trabajo no se aplicaron al análisis,
constituye una línea posible para enriquecer la caracterización del discurso
político más allá del énfasis temático. En conjunto, estas proyecciones refuerzan
la idea que articuló la memoria desde el comienzo: que la agenda declarada y la
revelada son capas distintas de un mismo comportamiento partidario, y que medir
su relación con rigor exige tanto buenas preguntas como un sistema capaz de
sostenerlas.
