\chapter{Introducción}
\label{cap:introduccion}

% La introducción responde a ¿qué? y ¿por qué?: contexto, justificación, objetivos,
% alcances, método (a grandes rasgos) y estructura de la memoria. No repite el marco
% teórico ni adelanta los resultados.

Esta memoria construye un sistema reproducible que integra, bajo una cohorte
común de diputados, las cinco arenas discursivas de la XV legislatura de la
Asamblea Nacional francesa (2017--2022) y las clasifica con una taxonomía
temática común, con el fin de contrastar de forma comparable lo que los partidos
\emph{dicen} en su discurso (la agenda declarada) con lo que sus representantes
\emph{votan} en el Parlamento (la agenda revelada). El aporte central es de
ingeniería de datos y procesamiento de lenguaje natural: hacer comparable
material que, en su forma bruta, no lo es, y validar que la medición resultante
capta señal política interpretable.

\section{Contexto y motivación}
\label{sec:contexto}

En las democracias representativas los partidos comunican sus valores y
prioridades mediante programas electorales, redes sociales y debates públicos,
pero esa agenda declarada no siempre coincide con la práctica de sus
representantes cuando legislan y votan. Medir esa brecha entre el discurso y la
acción parlamentaria importa por razones de transparencia y de rendición de
cuentas, y también porque es un objeto de estudio clásico de la ciencia política
que hoy puede abordarse a gran escala gracias a la disponibilidad de datos
abiertos y a los avances en procesamiento de lenguaje natural. El desafío es que
comparar discurso y voto exige integrar fuentes muy distintas y proyectarlas
sobre un marco temático común, una tarea que es, ante todo, de ingeniería.

Esta memoria aborda el problema desde la ciencia política computacional, tomando
como caso la XV legislatura de la Asamblea Nacional francesa (2017--2022). El
período ofrece un escenario rico, con una amplia gama de familias políticas y
con datos públicos sobre programas, actividad en redes, intervenciones en el
hemiciclo y votaciones nominales, lo que permite observar a un mismo conjunto de
diputados a través de varias arenas y a lo largo de una legislatura completa. El
trabajo no busca emitir un juicio sobre qué partido cumple más, sino diseñar y
validar un instrumento que mida, de forma comparable y reproducible, la relación
entre lo declarado y lo revelado.

\section{Descripción del problema}
\label{sec:problema}

La principal dificultad es que la evidencia relevante está dispersa en fuentes
heterogéneas, tanto en su formato como en su naturaleza. Los programas
electorales, la actividad en redes, las intervenciones parlamentarias y las
votaciones sobre leyes y enmiendas provienen de orígenes distintos, con
estructuras dispares, y cada canal aporta además una unidad de análisis propia
(la cuasi-frase del manifiesto, el mensaje en redes, el turno de palabra en el
hemiciclo y la enmienda votada). A ello se suma que la noción misma de
\emph{partido} se sitúa en niveles de agregación diferentes según la fuente: el
manifiesto corresponde al partido electoral, los mensajes y las intervenciones a
diputados individuales, y el voto al grupo parlamentario. Sin una capa de
identidad que reconcilie esos niveles, las arenas quedan como conjuntos de textos
inconexos que no pueden compararse.

De ahí que el problema no sea solo analítico, sino de integración: se requiere
anclar todas las fuentes a una identidad común de diputado, normalizarlas a
unidades comparables y clasificarlas con una taxonomía temática única que
habilite el contraste entre canales y entre partidos. Sobre esa base es posible
formular la pregunta central que articula el trabajo: ¿coincide lo que un partido
enfatiza en su discurso con lo que sus representantes apoyan al votar? Responderla
supone distinguir dos planos, la agenda declarada y la agenda revelada, medirlos
por separado con métricas adecuadas y compararlos de manera que las diferencias
observadas sean atribuibles al comportamiento partidario y no a artefactos de la
fuente.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

\subsection{Objetivo general}
\label{sec:objetivo-general}

Diseñar, implementar y validar un sistema reproducible de ingeniería de datos y
procesamiento de lenguaje natural que integre, bajo una cohorte común de
diputados, las cinco arenas discursivas de la XV legislatura de la Asamblea
Nacional francesa (2017--2022), las clasifique con una taxonomía temática común y
citable, y permita construir y analizar bases de datos públicas que contrasten de
forma comparable la agenda declarada en el discurso con la agenda revelada por el
voto a nivel de partido.

\subsection{Objetivos específicos}
\label{sec:objetivos-especificos}

\begin{enumerate}
  \item Recolectar e integrar las cinco arenas discursivas (programas
  electorales, actividad en redes, intervenciones en el hemiciclo, leyes y
  enmiendas) a partir de fuentes públicas en formatos heterogéneos.
  \item Construir una cohorte única de diputados con un identificador estable que
  ancle todos los cruces, y consolidar las siglas de grupo en familias políticas,
  tratando a la extrema derecha como una familia analítica propia separada del
  residuo de no inscritos.
  \item Normalizar los cinco corpus a unidades textuales comparables mediante
  enlace de entidades y filtros de calidad documentados.
  \item Clasificar los corpus sobre una taxonomía temática común (MARPOR) por dos
  vías, una supervisada como núcleo del análisis y otra exploratoria de apoyo.
  \item Validar el instrumento contrastando las posiciones estimadas a partir del
  texto con un panel externo de expertos.
  \item Contrastar la agenda declarada con la agenda revelada por el voto a nivel
  de partido, y documentar la reproducibilidad del sistema, sus decisiones de
  diseño y sus límites.
\end{enumerate}

\section{Alcances}
\label{sec:alcances}

El estudio abarca la XV legislatura de la Asamblea Nacional francesa (2017--2022)
y sus cinco arenas discursivas, con el análisis situado a nivel de partido y no
de diputado individual. Las familias políticas se construyen consolidando las
siglas de grupo, y la extrema derecha, con once diputados que figuran como no
inscritos por no haber formado grupo propio, se trata como una familia analítica
separada de ese residuo heterogéneo, de modo que su señal no quede diluida en él.
El contraste entre discurso y voto sobre programas electorales se restringe a los
siete partidos con presencia suficiente en las arenas comparables, mientras que
los análisis basados en redes y hemiciclo abarcan un conjunto más amplio de
familias.

El trabajo tiene límites deliberados. La evidencia proviene de un único caso, por
lo que sus regularidades se describen para ese contexto y su validez en otras
legislaturas o países no puede darse por supuesta. Los análisis son descriptivos
y no causales: caracterizan alineaciones agregadas entre lo que los partidos
dicen y lo que votan, sin afirmar que el discurso determine el voto. La
clasificación temática se apoya en un modelo entrenado sobre manifiestos, por lo
que su transferencia a redes, intervenciones y textos de voto es un supuesto que
se somete a validación y se lee con cautela. Finalmente, quedan fuera del alcance
del cuerpo del análisis la detección de postura y los marcos de valores.

\section{Método y estructura de la memoria}
\label{sec:estructura}

En cuanto al método, y a grandes rasgos, el sistema recolecta e integra los cinco
corpus bajo la cohorte común, los clasifica sobre la taxonomía MARPOR por una vía
supervisada, basada en un modelo de lenguaje afinado para manifiestos, y una vía
exploratoria de modelado de tópicos, y sobre esas etiquetas calcula métricas a
nivel de partido que sostienen tres análisis: la reorganización de la agenda
declarada según el canal, la estructura del voto y el cruce entre lo declarado y
lo revelado. El detalle de fuentes, modelos, métricas y decisiones de
implementación se desarrolla en el capítulo~\ref{cap:metodologia}.

El resto de la memoria se organiza como sigue. El
capítulo~\ref{cap:marco-teorico} revisa los conceptos y la literatura sobre
discurso político, coherencia partidaria, la taxonomía MARPOR y el procesamiento
de lenguaje natural aplicado a texto político. El
capítulo~\ref{cap:metodologia} presenta los materiales y métodos, esto es, las
fuentes, la construcción de los corpus, la clasificación, las métricas y la
arquitectura del sistema. El capítulo~\ref{cap:resultados} expone los hallazgos,
comenzando por la validación del instrumento y siguiendo con los tres análisis
partidarios. El capítulo~\ref{cap:discusion} interpreta esos resultados a la luz
de la pregunta que articula el trabajo, y el capítulo~\ref{cap:conclusiones}
evalúa el cumplimiento de los objetivos y delinea líneas de continuación. El
material complementario, con el detalle técnico y las tablas extensas, se recoge
en el anexo~\ref{anexo:a}.

\section{Declaración de uso de inteligencia artificial}
\label{sec:declaracion-ia}

En la elaboración de esta memoria utilicé herramientas de inteligencia artificial
generativa, tanto en el desarrollo del software del proyecto (generación,
depuración y refactorización de código) como en la redacción de este documento
(borradores, edición de estilo, reorganización de contenidos y revisión crítica
de la estructura). El diseño de la investigación, las decisiones metodológicas,
la interpretación de los resultados y la verificación de todas las cifras y
afirmaciones son de mi autoría. Todo el contenido asistido por inteligencia
artificial fue revisado y validado críticamente por mí, y asumo plena
responsabilidad académica sobre el trabajo presentado. El uso de estas
herramientas no constituye coautoría.

\subsection*{Modelos y herramientas utilizados}

El trabajo asistido por inteligencia artificial se realizó principalmente en el
entorno de desarrollo Cursor, que integra modelos de lenguaje directamente sobre
los archivos del proyecto y de la memoria. Los modelos que utilicé con mayor
frecuencia fueron Claude Opus 4.8 (Anthropic), GPT-5.5 (OpenAI) y Composer 2.5
(Anysphere). Preferí trabajar dentro del editor, y no en una interfaz de
conversación aislada, porque me permitía entregar como contexto los datos y la
documentación del propio proyecto, verificar cada cambio contra su fuente y
alternar entre modelos según la tarea: el razonamiento sobre texto y la redacción
técnica en español, por un lado, y la iteración rápida sobre el código, por otro.

\subsection*{Metodología de uso}

Usé estas herramientas mediante tareas acotadas y verificables, manteniendo en
todo momento el control sobre las decisiones. Para el código, la asistencia sirvió
para redactar funciones, diagnosticar errores y proponer refactorizaciones, que
luego ejecutaba y contrastaba con los datos reales antes de incorporarlas. Para
la memoria, dirigí la asistencia sobre secciones específicas, entregando siempre
como contexto las fuentes pertinentes y con instrucciones explícitas de no
inventar cifras y de remitir el detalle a los anexos. Revisé cada texto generado
frente a esas fuentes, lo corregí y lo ajusté al estilo del documento; ninguna
cifra se dio por buena sin comprobarla contra los resultados del análisis.

\subsection*{Ejemplos representativos de prompts}

Los mejores resultados provinieron de instrucciones en las que yo aportaba el
criterio y el modelo ejecutaba una tarea delimitada, por ejemplo:

\begin{itemize}
  \item ``Revisa las incongruencias en los siguientes capítulos y entrégame un
  orden de prioridades para corregirlos'', que usé para auditar el documento y
  decidir yo el plan de trabajo a partir de su diagnóstico.
  \item Instrucciones donde fijaba la decisión analítica de antemano, como pedir
  integrar a la familia FN como familia separada de los no inscritos en una
  sección concreta, respetando datos que yo ya conocía y prohibiendo inventar
  cifras.
\end{itemize}

En cambio, funcionaron mal las instrucciones vagas o sin fuente, por ejemplo un
``mejora este capítulo'' sin criterios, que producía reescrituras extensas e
innecesarias, o pedir que redactara resultados sin entregarle las tablas de
origen, lo que llevaba al modelo a proponer valores plausibles pero inventados.
En esos casos la solución fue acotar la tarea y entregar siempre los datos como
contexto.

\subsection*{Qué cambiaría}

Si tuviera que rehacer el trabajo, adoptaría desde el comienzo tres prácticas que
fui incorporando sobre la marcha: registrar de forma sistemática las decisiones y
los prompts relevantes para dejar mejor trazabilidad; entregar siempre las
fuentes de datos antes de solicitar cualquier redacción de resultados, para
eliminar de raíz el riesgo de cifras inventadas; y dividir el trabajo en cambios
pequeños y verificables en lugar de delegar tareas amplias, lo que facilita
revisar, corregir y mantener el control sobre el contenido final.
