% Plantilla FCFM/UChile (clase umemoria, dccuchile/memoria-tesis-latex).
% Para compilar en Overleaf: subir esta carpeta y usar pdfLaTeX como compilador.
% Para una memoria en ingles: agregar la opcion [english] y borrar el .aux.
\documentclass{umemoria}

\depto{Departamento de Ciencias de la Computación}
\author{Agustín Sebastián Solís Meza}
\title{Bases y análisis de discrepancias entre el discurso de los partidos políticos y la práctica de sus representantes parlamentarios}

% Memoria de pregrado (Ingeniero/a Civil en Computación).
\memoria{Ingeniero Civil en Computación}
% \tesis{Magíster en ???} % incluir solo en caso de doble titulación

% apellidos según registro de Comisión (Biblioteca revisa nombre y dos apellidos).
\guia{Valentin Barriere Clement}
\coguia{Franziska Christl Wagner}
\comision{Claudio Gutiérrez Gallardo,Nicolás Varas Cortés}

% \auspicio{Nombre Institución} % incluir si el trabajo recibió financiamiento (p. ej. CENIA)

% Año del examen de título (defensa). Por defecto usa el año actual.
\anho{2026}

% La clase umemoria ya carga inputenc (utf8), geometry, babel (spanish), graphicx, etc.
\usepackage{booktabs}  % tablas con \toprule, \midrule, \bottomrule
\usepackage{float}     % opción [H] para fijar figuras/tablas
\usepackage{tabularx}  % tablas con ancho ajustado al texto
\usepackage{longtable} % tablas largas que se reparten en varias páginas (anexos)

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\begin{resumen}
Los partidos políticos dicen muchas cosas: las escriben en sus programas, las
repiten en el hemiciclo y las publican en redes sociales. Pero lo que realmente
importa es cómo votan cuando llega el momento de legislar. Entre ese discurso y
esa práctica puede haber una distancia, y medirla no es fácil, porque cada fuente
de información se suele estudiar por separado y con criterios que no se pueden
comparar entre sí. Esta memoria enfrenta ese problema tomando como caso la
Asamblea Nacional francesa durante la XV legislatura (2017--2022).

La idea central es construir un sistema reproducible que reúna cinco espacios de
actividad política (programas electorales, intervenciones en el hemiciclo,
publicaciones en Twitter, votaciones de leyes y votaciones de enmiendas) sobre un
mismo grupo de diputados, de modo que se puedan comparar de forma ordenada. Con
ese sistema contrastamos la \emph{agenda declarada}, es decir, los temas que cada
partido dice priorizar, con la \emph{agenda revelada}, los temas que en la
práctica sostiene con su voto. Para que la comparación sea justa, todo se traduce
a un mismo lenguaje temático: los textos se clasifican con un modelo entrenado
sobre las categorías MARPOR (ManifestoBERTa), se exploran con un modelado de
tópicos (BERTopic) y se contrastan con posiciones de referencia elaboradas por
expertos (CHES).

Del análisis surgen tres hallazgos. El primero es que el canal importa: un mismo
partido prioriza temas distintos según hable en su programa, en el hemiciclo o en
redes, pero su sello temático de fondo se mantiene en todos ellos. El segundo es
que el voto tiene dos capas: una posición de bloque bastante estable en las leyes
y una división cultural más marcada en las enmiendas. El tercero es que la
coincidencia entre lo declarado y lo votado es baja en promedio, aunque se vuelve
mucho más comprensible cuando se describe como distintos perfiles de coherencia y
no como una sola nota. El aporte de este trabajo es, ante todo, metodológico: un
marco común y reproducible para comparar fuentes muy distintas, más que un ranking
de partidos o una afirmación sobre causas.
\end{resumen}

\chapter*{Declaración de uso de inteligencia artificial}
En la elaboración de esta memoria utilicé herramientas de inteligencia artificial
generativa, tanto en el desarrollo del software del proyecto (generación,
depuración y refactorización de código) como en la redacción de este documento
(borradores, edición de estilo y reorganización de contenidos). El diseño de la
investigación, las decisiones metodológicas y la interpretación de los resultados
son de mi autoría; todo el contenido asistido por inteligencia artificial fue
revisado y validado críticamente por mí, y asumo plena responsabilidad académica
sobre el trabajo presentado. El uso de estas herramientas no constituye
coautoría. El detalle de los modelos empleados, la metodología de uso y ejemplos
representativos se presenta en la sección~\ref{sec:declaracion-ia}.

% Para tesis en inglés, incluir también el abstract:
%\begin{abstract}
%\end{abstract}

\begin{dedicatoria}
% Optativo, estructura libre.
\end{dedicatoria}

\begin{thanks}
% Agradecimientos (optativo).
\end{thanks}

\tableofcontents
\listoftables  % opcional
\listoffigures % opcional

\mainmatter

\input{intro.tex}
\input{cap_marco_teorico.tex}
\input{cap_metodologia.tex}
\input{cap_resultados.tex}
\input{cap_discusion.tex}
\input{conclu.tex}

% \input{glosario.tex} % opcional

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}

\begin{appendices}
\input{anexoA.tex}
\end{appendices}
\end{document}
